<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx PUBLIC "-//LISA OSCAR:1998//DTD for Translation Memory eXchange//EN" "tmx14.dtd" >
<tmx version="1.4">
<header
	creationtool="Heartsome TMX Editor"
	creationtoolversion="8.0.1"
	srclang="it"
	adminlang="en"
	datatype="unknown"
	o-tmf="unknown"
	segtype="sentence"
	creationid="Gianfranco"
	creationdate="20260629T132237Z">
</header>
<body>
<tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Marco</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Marcu</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,1 Inizio del vangelo di Gesù Cristo, Figlio di Dio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,1 Cumintzu de s’evangèliu de Gesùs Cristos, Fizu de Deus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,2 Come è scritto nel profeta Isaia: «Ecco, io mando il mio messaggero davanti a te, egli ti preparerà la strada».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,2 Comente b’est iscritu in su profeta Isaia: “Mira, so mandende su nùntziu meu cara a tie, issu t’at a aprontare su caminu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,3 «Voce di uno che grida nel deserto: preparate la strada del Signore, raddrizzate i suoi sentieri».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,3 Boghe de unu aboghinende in su desertu: aprontade su caminu de su Sennore, adderetade sas àndalas suas”.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,4 Si presentò Giovanni a battezzare nel deserto, predicando un battesimo di conversione per il perdono dei peccati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,4 In su desertu Giuanne fit batizende e annuntziende unu batizu de cunversione pro su perdonu de sos pecados.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,5 Accorreva a lui tutta la regione della Giudea e tutti gli abitanti di Gerusalemme. E si facevano battezzare da lui nel fiume Giordano, confessando i loro peccati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,5 Nch’acudiat a ue fit issu zente dae cada logu de Giudea e totu sos de Gerusalemme, e issu los batizaiat in su riu Giordanu, comente cunfessaiant sos pecados issoro.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,6 Giovanni era vestito di peli di cammello, con una cintura di pelle attorno ai fianchi, e si cibava di locuste e miele selvatico.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,6 Giuanne ghiughiat posta una beste de pilu de cammellu, una chintorza de pedde in lumbos, e mandigaiat tzilibirche e mele agreste.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,7 E predicava: «Dopo di me viene uno che è più forte di me e al quale io non son degno di chinarmi per sciogliere i legacci dei suoi sandali».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,7 E preigaiat: «In fatu meu est benende su chi est prus forte de mene, chi deo non so dignu de m’incrinare a m’isòrbere sas corrias de sos sàndalos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,8 «Io vi ho battezzati con acqua, ma egli vi battezzerà con lo Spirito Santo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,8 Deo bos apo batizadu cun abba, ma issu bos at a batizare cun s’Ispìritu Santu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,9 In quei giorni Gesù venne da Nazaret di Galilea e fu battezzato nel Giordano da Giovanni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,9 In cuddas dies Gesùs fit bènnidu dae Nàzaret de Galilea e Giuanne l’aiat batizadu in su Giordanu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,10 E, uscendo dall'acqua, vide aprirsi i cieli e lo Spirito discendere su di lui come una colomba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,10 E, comente nde fit essende dae s’abba, aiat bidu sos chelos aberende·si e s’Ispìritu falende subra a issu comente a una colomba.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,11 E si sentì una voce dal cielo: «Tu sei il Figlio mio prediletto, in te mi sono compiaciuto».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,11 E nde fit bènnida una boghe dae chelos: «Tue ses su Fizu meu, su prus istimadu, a tie ti tenzo in prètziu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,12 Subito dopo lo Spirito lo sospinse nel deserto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,12 Deretu a pustis s’Ispìritu nche l’aiat ispintu a su desertu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,13 E vi rimase quaranta giorni, tentato da satana; stava con le fiere e gli angeli lo servivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,13 E inie fit abbarradu baranta dies, tenteadu dae sàtana; e issu fit cun sas feras e sos ànghelos l’atendiant.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,14 Dopo che Giovanni fu arrestato, Gesù si recò nella Galilea predicando il vangelo di Dio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,14 A pustis chi a Giuanne l’aiant tentu, Gesùs fit andadu a Galilea preighende su evangèliu de Deus, narende:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,15 E diceva: «Il tempo è compiuto e il regno di Dio è vicino; convertitevi e credete al vangelo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,15 «Su tempus est cumpridu e su rennu de Deus est a curtzu; cunvertide·bos e creide in s’evangèliu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,16 Passando lungo il mare della Galilea, vide Simone e Andrea, fratello di Simone, mentre gettavano le reti in mare; erano infatti pescatori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,16 Colende oru·oru de su mare de sa Galilea, aiat bidu a Simone e Andria, su frade de Simone, ghetende retes in mare, ca fint piscadores.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,17 Gesù disse loro: «Seguitemi, vi farò diventare pescatori di uomini».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,17 Gesùs lis aiat naradu: «Ajozi, bos apo a fàghere a piscadores de òmines».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,18 E subito, lasciate le reti, lo seguirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,18 E deretu, lassadas sas retes, li aiant postu in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,19 Andando un poco oltre, vide sulla barca anche Giacomo di Zebedèo e Giovanni suo fratello mentre riassettavano le reti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,19 Andende azicu a dae in antis, aiat bidu subra a sa barca Giacu de Zebedeu e a Giuanne, su frade, in s’ora chi fint acontzende sas retes.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,20 Li chiamò. Ed essi, lasciato il loro padre Zebedèo sulla barca con i garzoni, lo seguirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,20 Los aiat mutidos. E issos, lassadu su babbu Zebedeu in sa barca paris cun sos zorronaderis, li aiant postu in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,21 Andarono a Cafarnao e, entrato proprio di sabato nella sinagoga, Gesù si mise ad insegnare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,21 Fint andados a Cafàrnau e, intradu in die de sàbadu in sa sinagoga, Gesùs si fit postu a fàghere a mastru.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,22 Ed erano stupiti del suo insegnamento, perché insegnava loro come uno che ha autorità e non come gli scribi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,22 E fint abbarrados ispantados pro su chi lis fit imparende, ca lis imparaiat che a unu chi tenet autoridade e non che a sos iscribas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,23 Allora un uomo che era nella sinagoga, posseduto da uno spirito immondo, si mise a gridare:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,23 Tando un’òmine chi fit in sa sinagoga, possedidu dae un’ispìritu titule, si fit postu a abboghinare:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,24 «Che c'entri con noi, Gesù Nazareno? Sei venuto a rovinarci! Io so chi tu sei: il santo di Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,24 «Ite b’intras cun nois, Gesùs Nazarenu? A nos arruinare ses bènnidu? Deo l’isco chie ses: su santu de Deus».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,25 E Gesù lo sgridò: «Taci! Esci da quell'uomo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,25 E Gesùs l’aiat brigadu: «Calla a sa muda! Essi·nde dae cuss’òmine».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,26 E lo spirito immondo, straziandolo e gridando forte, uscì da lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,26 E s’ispìritu malu, turmentende·lu e abboghinende a boghe manna, nche fit essidu a foras.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,27 Tutti furono presi da timore, tanto che si chiedevano a vicenda: «Che è mai questo? Una dottrina nuova insegnata con autorità. Comanda persino agli spiriti immondi e gli obbediscono!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,27 Totus cantos fint ispantados, tantu chi si dimandaiant a pare: «Ite est custu? Una dutrina noa imparada cun autoridade. Cumandat finas a sos ispìritos malos e li ponent mente!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,28 La sua fama si diffuse subito dovunque nei dintorni della Galilea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,28 Sa fama sua si fit ispainada deretu in totue a inghìriu de sa Galilea.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,29 E, usciti dalla sinagoga, si recarono subito in casa di Simone e di Andrea, in compagnia di Giacomo e di Giovanni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,29 E, essidos dae sa sinagoga, nche fint andados deretu a domo de Simone e de Andria, paris a Giacu e Giuanne.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,30 La suocera di Simone era a letto con la febbre e subito gli parlarono di lei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,30 Sa sogra de Simone fit corcada cun sa calentura e issos deretu nde li aiant faeddadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,31 Egli, accostatosi, la sollevò prendendola per mano; la febbre la lasciò ed essa si mise a servirli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,31 Issu, si fit acurtziadu, l’aiat pigada a sa manu e nde l’aiat pesada; sa calentura li fit passada e issa si fit posta a los atèndere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,32 Venuta la sera, dopo il tramonto del sole, gli portavano tutti i malati e gli indemoniati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,32 A sero, a pustis de s’interinada de su sole, li aiant batidu totu sos malàidos e sos indemoniados.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,33 Tutta la città era riunita davanti alla porta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,33 Totu sa tzitade fit atrumada in dae in antis de sa gianna.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,34 Guarì molti che erano afflitti da varie malattie e scacciò molti demòni; ma non permetteva ai demòni di parlare, perché lo conoscevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,34 Nd’aiat sanadu medas chi patiant maladias de cada zenia e nche aiat bogadu dimònios meda; ma a sos dimònios non los lassaiat faeddare, ca lu connoschiant deretu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,35 Al mattino si alzò quando ancora era buio e, uscito di casa, si ritirò in un luogo deserto e là pregava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,35 A manzanu si nde fit pesadu chi fit galu iscurigadu e si fit mòvidu a unu logu desertu e in cue si fit postu a pregare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,36 Ma Simone e quelli che erano con lui si misero sulle sue tracce</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,36 Ma Simone e sos chi fint paris cun issu aiant sighidu sos arrastos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,37 e, trovatolo, gli dissero: «Tutti ti cercano!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,37 E, dae chi l’aiant agatadu, li aiant naradu: «Ti sunt chirchende totus!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,38 Egli disse loro: «Andiamocene altrove per i villaggi vicini, perché io predichi anche là; per questo infatti sono venuto!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,38 Issu lis aiat naradu: «Movimus a aterue, a sas biddas a curtzu, a preigare inie puru; ca est pro custu chi so bènnidu!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,39 E andò per tutta la Galilea, predicando nelle loro sinagoghe e scacciando i demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,39 E fit andadu peri totu sa Galilea, preighende in sas sinagogas issoro e boghende·nche sos dimònios.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,40 Allora venne a lui un lebbroso: lo supplicava in ginocchio e gli diceva: «Se vuoi, puoi guarirmi!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,40 Tando si l’est acurtziadu unu lebbrosu: suplichende·lu inghenugradu li naraiat: «Si cheres, mi podes sanare!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,41 Mosso a compassione, stese la mano, lo toccò e gli disse: «Lo voglio, guarisci!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,41 E Gesùs nd’aiat tentu dolu, aiat istèrridu sa manu, l’aiat tocadu e li aiat naradu: «Giai cherzo, sana!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,42 Subito la lebbra scomparve ed egli guarì.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,42 Deretu sa lebbra nche li fit passada e issu fit sanadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,43 E, ammonendolo severamente, lo rimandò e gli disse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,43 E, brighende·lu, nche l’aiat ispatzadu narende·li:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,44 «Guarda di non dir niente a nessuno, ma va', presentati al sacerdote, e offri per la tua purificazione quello che Mosè ha ordinato, a testimonianza per loro».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,44 «Mira de non li nàrrere nudda a nemos, ma bae, mustra·ti a su satzerdote e oferi, pro esseres torradu lìmpiu, totu su chi aiat cumandadu Mosès, a testimonia pro issos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc1,45 Ma quegli, allontanatosi, cominciò a proclamare e a divulgare il fatto, al punto che Gesù non poteva più entrare pubblicamente in una città, ma se ne stava fuori, in luoghi deserti, e venivano a lui da ogni parte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc1,45 Ma cuddu, istresiadu, iat cumintzadu a si nde bogare e a ispàrghere sa boghe, tantu chi Gesùs non podiat prus intrare a s’iscrarada a tzitade peruna, ma si nd’istaiat foras, in logos desertos. E galu sighiant acurtziende·si a ue fit issu dae cada logu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,1 Ed entrò di nuovo a Cafarnao dopo alcuni giorni. Si seppe che era in casa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,1 E fit torradu a intrare a Cafàrnau unas cantu dies a pustis.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,2 E si radunarono tante persone, da non esserci più posto neanche davanti alla porta, ed egli annunziava loro la parola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,2 Aiant ischidu chi fit in domo e zente meda aiat abbojadu, chi non b'aiat prus logu mancu in dae in antis a sa gianna, e issu lis nuntziaiat sa paràula.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,3 Si recarono da lui con un paralitico portato da quattro persone.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,3 Nde fit arribbada zente batende·li unu màrturu, zutu dae bator persones.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,4 Non potendo però portarglielo innanzi, a causa della folla, scoperchiarono il tetto nel punto dov'egli si trovava e, fatta un'apertura, calarono il lettuccio su cui giaceva il paralitico.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,4 Sende chi peroe non faghiat a bi lu zùghere a dae in antis, pro more de totu sa zente chi b'aiat, nd'aiant iscubertadu sa bòveda in ue fit issu, aiant fatu una trapa e nch'aiant caladu su corcadorzu in ue fit corcadu su màrturu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,5 Gesù, vista la loro fede, disse al paralitico: «Figliolo, ti sono rimessi i tuoi peccati».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,5 Gesùs, bidende sa fide issoro, li aiat naradu a su màrturu: «Fizu meu, sos pecados tuos ti sunt perdonados».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,6 Seduti là erano alcuni scribi che pensavano in cuor loro:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,6 B'aiat sètzidos inie unos cantu iscribas chi in coro issoro si fint pensende.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,7 «Perché costui parla così? Bestemmia! Chi può rimettere i peccati se non Dio solo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,7 «A it'est chi faeddat gosi custu? Frastimende est! Chie est chi podet perdonare sos pecados si non Deus ebbia?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,8 Ma Gesù, avendo subito conosciuto nel suo spirito che così pensavano tra sé, disse loro: «Perché pensate così nei vostri cuori?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,8 Ma Gesùs, aende connotu deretu in s'ispìritu suo ite totu si fint pensende, lis aiat naradu: «Pro ite seis pensende gasi in coros bostros?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,9 Che cosa è più facile: dire al paralitico: "Ti sono rimessi i peccati", o dire: "Alzati, prendi il tuo lettuccio e cammina"?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,9 Ite est prus fàtzile: a li nàrrere a su màrture: Ti sunt perdonados sos pecados, o a nàrrere: Pesa·ti·nde, piga su corcadorzu tuo e camina?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,10 Ora, perché sappiate che il Figlio dell'uomo ha il potere sulla terra di rimettere i peccati,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,10 Tando, pro chi ischedas chi su Fizu de s'òmine tenet su podere de perdonare sos pecados in sa terra,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,11 ti ordino - disse al paralitico - alzati, prendi il tuo lettuccio e va' a casa tua».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,11 «Ti lu òrdino - aiat naradu a su màrturu - pesa·ti·nde, piga su corcadorzu tuo e bae·ti·nche a domo tua».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,12 Quegli si alzò, prese il suo lettuccio e se ne andò in presenza di tutti e tutti si meravigliarono e lodavano Dio dicendo: «Non abbiamo mai visto nulla di simile!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,12 Cuddu si nde fit pesadu, s'aiat pigadu in fatu su corcadorzu suo e cara a totus si nche fit andadu, tantu chi totus fint meravizados e li torraiant glòria a Deus narende: «Cosa gosi no nd'amus mai bidu!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,13 Uscì di nuovo lungo il mare; tutta la folla veniva a lui ed egli li ammaestrava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,13 Nche fit torradu a essire oru·oru de mare; totu sa zente s’acurtziaiat e issu los imparaiat.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,14 Nel passare, vide Levi, il figlio di Alfeo, seduto al banco delle imposte, e gli disse: «Seguimi». Egli, alzatosi, lo seguì.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,14 Colende, aiat bidu a Levi, su fìzu de Alfeu, sètzidu in su bancu de sos pagamentos, e li aiat naradu: «Beni in fatu meu». Issu si nde fit pesadu e l'aiat postu in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,15 Mentre Gesù stava a mensa in casa di lui, molti pubblicani e peccatori si misero a mensa insieme con Gesù e i suoi discepoli; erano molti infatti quelli che lo seguivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,15 Cando Gesùs fit in mesa in domo de Levi, medas publicanos e pecadores si fint sètzidos a mandigare paris cun Gesùs e sos dischentes suos; fint medas difatis sos chi li poniant in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,16 Allora gli scribi della setta dei farisei, vedendolo mangiare con i peccatori e i pubblicani, dicevano ai suoi discepoli: «Come mai egli mangia e beve in compagnia dei pubblicani e dei peccatori?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,16 Tando sos iscribas de sos fariseos, bidende·lu mandighende cun sos pecadores e sos publicanos, lis naraiant a sos dischentes suos: «Ello a ite est mandighende paris cun sos publicanos e cun sos pecadores?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,17 Avendo udito questo, Gesù disse loro: «Non sono i sani che hanno bisogno del medico, ma i malati; non sono venuto per chiamare i giusti, ma i peccatori».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,17 Intendende gasi, Gesùs lis aiat naradu: «Non est a sos sanos chi li bisonzat su dutore, ma a sos malàidos; non so bènnidu pro mutire a sos zustos, ma a sos pecadores».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,18 Ora i discepoli di Giovanni e i farisei stavano facendo un digiuno. Si recarono allora da Gesù e gli dissero: «Perché i discepoli di Giovanni e i discepoli dei farisei digiunano, mentre i tuoi discepoli non digiunano?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,18 Tando sos dischentes de Giuanne e sos fariseos fint faghende su zeunu. Fint andados tando a ue Gesùs e l'aiant naradu: «Proite sos dischentes de Giuanne e sos dischentes de sos fariseos sunt zeunende, e sos dischentes tuos nono?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,19 Gesù disse loro: «Possono forse digiunare gli invitati a nozze quando lo sposo è con loro? Finché hanno lo sposo con loro, non possono digiunare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,19 Gesùs lis aiat naradu: «A podent zeunare sos cumbidados a unu cojuviu cando b’est s’isposu paris cun issos? Fintzas a cando s'isposu est paris cun issos, non podent zeunare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,20 Ma verranno i giorni in cui sarà loro tolto lo sposo e allora digiuneranno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,20 Ma ant a bènnere dies chi nde lis ant a pigare s'isposu e tando ant a abbarrare a sa zèuna.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,21 Nessuno cuce una toppa di panno grezzo su un vestito vecchio; altrimenti il rattoppo nuovo squarcia il vecchio e si forma uno strappo peggiore.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,21 Nemos li ponet unu tzàpulu de pannu ruzu a unu bestire betzu; si nono s’azunta noa nch’iscòrriat su betzu e s’iscòrriu torrat pejus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,22 E nessuno versa vino nuovo in otri vecchi, altrimenti il vino spaccherà gli otri e si perdono vino e otri, ma vino nuovo in otri nuovi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,22 E nemos ghetat binu nou in urdes betzos, si nono su binu nche crebat sos udres e si nde perdet binu e udres, ma binu nou in udres noos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,23 In giorno di sabato Gesù passava per i campi di grano, e i discepoli, camminando, cominciarono a strappare le spighe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,23 In die de sàbadu Gesùs fit colende in sartos postos a laore, e sos dischentes, andende andende, aiant cumintzadu a nche boddire ispiga.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,24 I farisei gli dissero: «Vedi, perché essi fanno di sabato quel che non è permesso?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,24 Sos fariseos li aiant naradu: «Bidende los ses a issos, ite sunt faghende in die de sàpadu, cosa contra a sa leze?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,25 Ma egli rispose loro: «Non avete mai letto che cosa fece Davide quando si trovò nel bisogno ed ebbe fame, lui e i suoi compagni?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,25 Ma issu lis aiat naradu: «Galu a lu lèzere sezis ite aiat fatu Dàvide cando si fit agatadu in su bisonzu e fit famidu, issu e sos cumpanzos suos?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,26 Come entrò nella casa di Dio, sotto il sommo sacerdote Abiatàr, e mangiò i pani dell'offerta, che soltanto ai sacerdoti è lecito mangiare, e ne diede anche ai suoi compagni?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,26 Comente fit intradu a sa domo de Deus, sende satzerdote mazore Abiatàr, e s'aiat mandigadu sos panes de s'oferta, chi est contras a sa leze a nde mandigare si non pro sos satzerdotes, e nde lis aiat dadu fintzas a sos cumpanzos suos?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,27 E diceva loro: «Il sabato è stato fatto per l'uomo e non l'uomo per il sabato!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,27 E lis aiat naradu: «Su sàbadu est fatu pro s'òmine e non s'òmine pro su sàbadu!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc2,28 Perciò il Figlio dell'uomo è signore anche del sabato».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc2,28 Pro custu su Fizu de s'òmine est sennore fintzas de su sàbadu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,1 Entrò di nuovo nella sinagoga. C'era un uomo che aveva una mano inaridita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,1 Tando Gesùs fit torradu a intrare a sa sinagoga, e inie bi fit un'òmine chi zughiat una manu sica,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,2 E lo osservavano per vedere se lo guariva in giorno di sabato per poi accusarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,2 e lu fint abbaidende a bìdere si lu diat àere sanadu in die de sàbadu, pro l'incurpare a pustis.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,3 Egli disse all'uomo che aveva la mano inaridita: «Mettiti nel mezzo!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,3 Issu li aiat naradu a s'òmine chi zughiat sa manu sica: «Pesa·ti·nde e pone·ti in mesu a totus!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,4 Poi domandò loro: «È lecito in giorno di sabato fare il bene o il male, salvare una vita o toglierla?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,4 Posca lis aiat pregontadu: «A est lìtzitu in die de sàbadu a fàghere cosa de bonu o cosa de malu, a sarvare una bida o a nche l'ispèrdere?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,5 Ma essi tacevano. E guardandoli tutt'intorno con indignazione, rattristato per la durezza dei loro cuori, disse a quell'uomo: «Stendi la mano!». La stese e la sua mano fu risanata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,5 Ma issos abbarraiant a sa muda. E abbaidende·si·los totu a inghìriu, arrennegadu e intristidu pro sa duresa de sos coros issoro, li aiat naradu a s'òmine: «Illònghia sa manu!». E issu l'aiat illonghiada e sa manu sua fit torra sana.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,6 E i farisei uscirono subito con gli erodiani e tennero consiglio contro di lui per farlo morire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,6 E tando sos fariseos fint essidos deretu, e paris cun sos erodianos aiant cumintzadu a fàghere cumbinu pro comente l'ispèrdere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,7 Gesù intanto si ritirò presso il mare con i suoi discepoli e lo seguì molta folla dalla Galilea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,7 Tando Gesùs cun sos dischentes suos fit mòvidu a mare e li aiat postu in fatu unu fiotu mannu de zente dae Galilea.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,8 Dalla Giudea e da Gerusalemme e dall'Idumea e dalla Transgiordania e dalle parti di Tiro e Sidone una gran folla, sentendo ciò che faceva, si recò da lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,8 Dae Giudea e dae Gerusalemme e dae Idumea e dae s’àter’ala de su riu Giordanu, dae sos oros de Tiru e Sidone, trumas e trumas de zente nche l'aiat sighidu ca aiant intesu su chi aiat fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,9 Allora egli pregò i suoi discepoli che gli mettessero a disposizione una barca, a causa della folla, perché non lo schiacciassero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,9 Tando issu lis aiat naradu a sos dischentes suos a li mantènnere pronta una barca, pro non l’iscrefiaret sa truma manna de zente.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,10 Infatti ne aveva guariti molti, così che quanti avevano qualche male gli si gettavano addosso per toccarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,10 Ca nd'aiat sanadu medas, gasi chi sos chi fint fertos dae maladia si nche li ghetaiant a subra pro lu tocarent.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,11 Gli spiriti immondi, quando lo vedevano, gli si gettavano ai piedi gridando: «Tu sei il Figlio di Dio!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,11 E comente sos ispìritos malos lu bidiant, si li ghetaiant in dae in antis a boghes: «Tue ses su Fizu de Deus!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,12 Ma egli li sgridava severamente perché non lo manifestassero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,12 Ma issu los brigaiat male pro non si nde bogare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,13 Salì poi sul monte, chiamò a sé quelli che egli volle ed essi andarono da lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,13 Tando Gesùs aiat pigadu a su monte, s'aiat mutidu a sos chi cheriat e issos si li fint acostiados.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,14 Ne costituì Dodici che stessero con lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,14 Nd'aiat numenadu dòighi pro abbarrarent cun issu e pro los mandaret a preigare e pro chi aerent tènnidu s'autoridade de nche bogare sos dimònios.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,15 E anche per mandarli a predicare e perché avessero il potere di scacciare i demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,15</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,16 Costituì dunque i Dodici: Simone, al quale impose il nome di Pietro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,16 A Simone li aiat postu a nùmene Pedru;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,17 Poi Giacomo di Zebedèo e Giovanni fratello di Giacomo, ai quali diede il nome di Boanèrghes, cioè figli del tuono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,17 a Giagu de Zebedeu e a Giuanne, su frade de Giagu, lis aiat postu a nùmene Boanerghes, est a nàrrere fìzos de su tronu;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,18 E Andrea, Filippo, Bartolomeo, Matteo, Tommaso, Giacomo di Alfeo, Taddeo, Simone il Cananèo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,18 Andria, Tilipu, Bartolu, Mateu, Tommasu, Giagu de Alfeu, Taddeu, Simone su Cananeu</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,19 E Giuda Iscariota, quello che poi lo tradì.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,19 e Giudas Iscariota, su chi posca l’at a traìghere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,20 Entrò in una casa e si radunò di nuovo attorno a lui molta folla, al punto che non potevano neppure prendere cibo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,20 Fit intradu a una domo e a inghìriu suo b'aiat zente meda, tantu chi non faghiat mancu a mandigare unu cantzu de pane.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,21 Allora i suoi, sentito questo, uscirono per andare a prenderlo; poiché dicevano: «È fuori di sé».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,21 Tando sos suos, comente aiant intesu gasi, fint essidos pro andare a nde lu pigare; ca naraiant: «No est in tinu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,22 Ma gli scribi, che erano discesi da Gerusalemme, dicevano: «Costui è posseduto da Beelzebùl e scaccia i demòni per mezzo del principe dei demòni».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,22 Ma sos iscribas, chi fint falados dae Gerusalemme, naraiant: «Custu est tocadu dae Beelzebùl e nche bogat sos dimònios pro mèdiu de su prìntzipe de sos dimònios».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,23 Ma egli, chiamatili, diceva loro in parabole: «Come può satana scacciare satana?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,23 Tando issu los aiat mutidos e lis naraiat cun paràbolas: «Comente faghet sàtana a nche bogare a sàtana?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,24 Se un regno è diviso in se stesso, quel regno non può reggersi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,24 Si unu rennu est partzidu in intro de issu etotu, cuddu rennu non bi rezet ritzu;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,25 Se una casa è divisa in se stessa, quella casa non può reggersi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,25 si una domo est partzida in intro de issa etotu, cudda domo non bi rezet ritza.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,26 Alla stessa maniera, se satana si ribella contro se stesso ed è diviso, non può resistere, ma sta per finire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,26 E si sàtana si zirat contras a issu etotu e est partzidu, non bi rezet ritzu, ma sa fine sua nch’est arribbada.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,27 Nessuno può entrare nella casa di un uomo forte e rapire le sue cose se prima non avrà legato l'uomo forte; allora ne saccheggerà la casa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,27 Nemos nche podet intrare a domo de un'òmine forte e nde li podet furare sa cosa sua si in antis no at presu a s'òmine forte; tando li podet irrobbare sa domo.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,28 In verità vi dico: tutti i peccati saranno perdonati ai figli degli uomini e anche tutte le bestemmie che diranno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,28 Bos lu naro a beru: totu sos pecados s'ant a perdonare a sos fizos de sos òmines e fintzas totu sos frastimos chi ant a ghetare;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,29 Ma chi avrà bestemmiato contro lo Spirito santo, non avrà perdono in eterno: sarà reo di colpa eterna».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,29 ma chie frastimat a s'Ispìritu santu, mai nde tenet perdonu: est reu de pecadu eternu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,30 Poiché dicevano: «È posseduto da uno spirito immondo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,30 Ca naraiant: «Est tocadu dae un'ispìritu titule».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,31 Giunsero sua madre e i suoi fratelli e, stando fuori, lo mandarono a chiamare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,31 Fint lòmpidos sa mama e sos frades e, dae foras, aiant naradu a lu mutire.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,32 Tutto attorno era seduta la folla e gli dissero: «Ecco tua madre, i tuoi fratelli e le tue sorelle sono fuori e ti cercano».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,32 Sa truma de zente fit sètzida totu a inghìriu e li aiant naradu: «Mira, mama tua, frades tuos e sorres tuas sunt in foras e ti sunt chirchende».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,33 Ma egli rispose loro: «Chi è mia madre e chi sono i miei fratelli?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,33 Ma issu lis aiat naradu: «Chie est mama mea e chie sunt frades meos?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,34 Girando lo sguardo su quelli che gli stavano seduti attorno, disse: «Ecco mia madre e i miei fratelli!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,34 Abbaidende a sos chi zughiat sètzidos a inghìriu, aiat naradu: «Mi' a mama mea e a frades meos!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc3,35 Chi compie la volontà di Dio, costui è mio fratello, sorella e madre».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc3,35 Ca chie faghet sa voluntade de Deus, issu m'est frade, sorre e mama».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,1 Di nuovo si mise a insegnare lungo il mare. E si riunì attorno a lui una folla enorme, tanto che egli salì su una barca e là restò seduto, stando in mare, mentre la folla era a terra lungo la riva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,1 E torra si fit postu a dare imparu in s'oru de mare. E si fit atrumada a inghìriu suo una truma manna meda, tantu chi issu nche fit artziadu a una barca e in cue si fit sètzidu, issu in mare e totu sa truma fit in terra in s'oru de mare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,2 Insegnava loro molte cose in parabole e diceva loro nel suo insegnamento:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,2 Lis fit imparende cosas meda cun paràbulas e lis aiat naradu in s'imparu suo:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,3 «Ascoltate. Ecco, uscì il seminatore a seminare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,3 «Ascurtade! [...] Unu semenadore fit essidu a semenare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,4 Mentre seminava, una parte cadde lungo la strada e vennero gli uccelli e la divorarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,4 E comente fit semenende, parte nche fit ruta caminu·caminu e nde fint arribbados puzones e si nche l'aiant mandigadu totu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,5 Un'altra cadde fra i sassi, dove non c'era molta terra, e subito spuntò perché non c'era un terreno profondo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,5 Àter'una parte nche fit ruta in mesu a sa pedra, ue non b'aiat terra meda, e deretu aiat rebuddidu ca non b'aiat terrinu fungudu;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,6 Ma quando si levò il sole, restò bruciata e, non avendo radice, si seccò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,6 ma cando fit essidu su sole, nche l'aiat brusiada e, non zughende raighina, si fit sicada.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,7 Un'altra cadde tra le spine; le spine crebbero, la soffocarono e non diede frutto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,7 Un’àtera nche fit ruta in mesu a s'ispina; s'ispina fit crèschida, l'aiat afocada e no aiat bogadu frutu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,8 E un'altra cadde sulla terra buona, diede frutto che venne su e crebbe, e rese ora il trenta, ora il sessanta e ora il cento per uno».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,8 E una àtera nche fit ruta in terrinu bonu, aiat bogadu frutu, creschende e demprende, e aiat rèndidu a su trinta, o a su sessanta o a su chentu a unu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,9 E diceva: «Chi ha orecchi per intendere intenda!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,9 E aiat naradu: «Chie zughet origras pro intèndere, intendat!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,10 Quando poi fu solo, i suoi insieme ai Dodici lo interrogavano sulle parabole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,10 E cando fit a sa sola, sos chi zughiat a inghìriu paris cun sos Dòighi l'aiant porrogadu subra de sas paràbolas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,11 Ed egli disse loro: «A voi è stato confidato il mistero del regno di Dio; a quelli di fuori invece tutto viene esposto in parabole,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,11 E issu lis aiat naradu: «A bois est dadu su mistèriu de su rennu de Deus; a sos de foras imbetzes totu est postu in paràbulas,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,12 perché: guardino, ma non vedano, ascoltino, ma non intendano, perché non si convertano e venga loro perdonato».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,12 pro chi abbàident, ma non bidant, ascurtent, ma non cumprendant, gasi chi non si cunvertant e siant perdonados».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,13 Continuò dicendo loro: «Se non comprendete questa parabola, come potrete capire tutte le altre parabole?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,13 E aiat sighidu narende·lis: «Si non cumprendides custa paràbula, comente las azis a cumprèndere totu sas àteras paràbulas?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,14 Il seminatore semina la parola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,14 Su semenadore sèmenat sa paràula.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,15 Quelli lungo la strada sono coloro nei quali viene seminata la parola; ma quando l'ascoltano, subito viene satana e porta via la parola seminata in loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,15 Cussos peri su caminu sunt sos chi lis sèmenant sa paràula; ma comente l'ascurtant, deretu suprit sàtana, e si nche pigat sa paràula semenada.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,16 Similmente quelli che ricevono il seme sulle pietre sono coloro che, quando ascoltano la parola, subito l'accolgono con gioia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,16 Gasi etotu sos chi retzint su sèmene in logu pedrosu sunt sos chi, comente ascurtant sa paràula, deretu l'acollint cun gosu,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,17 Ma non hanno radice in se stessi, sono incostanti e quindi, al sopraggiungere di qualche tribolazione o persecuzione a causa della parola, subito si abbattono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,17 ma non zughent raighina issoro, non tenent firmesa e tando, comente b'at tribbulia o persighida pro more de sa paràula, deretu si ghetant a terra.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,18 Altri sono quelli che ricevono il seme tra le spine: sono coloro che hanno ascoltato la parola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,18 E àteros sunt sos chi retzint su sèmene in logu de ispina: sunt sos chi ant ascurtadu sa paràula,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,19 Ma sopraggiungono le preoccupazioni del mondo e l'inganno della ricchezza e tutte le altre bramosie, soffocano la parola e questa rimane senza frutto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,19 ma nche suprint sos pistighinzos de su mundu e s'ingannu de sa richesa e totu sos àteros disizos, afocant sa paràula chi non bogat frutu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,20 Quelli poi che ricevono il seme su un terreno buono sono coloro che ascoltano la parola, l'accolgono e portano frutto nella misura chi del trenta, chi del sessanta, chi del cento per uno».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,20 E sos chi retzint su sèmene in terrinu bonu, sunt sos chi ascurtant sa paràula, la collint e bogant frutu a chie trinta bortas tantu, a chie sessanta, a chie chentu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,21 Diceva loro: «Si porta forse la lampada per metterla sotto il moggio o sotto il letto?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,21 Lis aiat naradu: «A ite, sa làmpana si pigat pro la pònnere in suta de su moju o in suta de su letu?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>O piuttosto per metterla sul lucerniere?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>O prus a prestu pro la pònnere subra de candelobre?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,22 Non c'è nulla infatti di nascosto che non debba essere manifestato e nulla di segreto che non debba essere messo in luce.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,22 Difatis nudda est cuadu si non pro lu bogare a pizu e nudda est segretu si non pro essire a pizu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,23 Se uno ha orecchi per intendere, intenda!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,23 Si unu zughet origras pro intèndere, intendat!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,24 Diceva loro: «Fate attenzione a quello che udite: con la stessa misura con la quale misurate, sarete misurati anche voi; anzi vi sarà dato di più.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,24 Lis aiat naradu: «Dade cara a su chi intendides: cun sa mesura chi medides, bos ant a medire; e bos nd'ant a azùnghere de prus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,25 Poiché a chi ha, sarà dato e a chi non ha, sarà tolto anche quello che ha».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,25 Ca a chie nde tenet, nde l'ant a dare e a chie non nde tenet, su chi tenet puru nde l'ant a pigare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,26 Diceva: «Il regno di Dio è come un uomo che getta il seme nella terra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,26 E lis aiat naradu: «Gosi est su rennu de Deus: chepare a un'òmine chi ghetat su sèmene in sa terra;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,27 Dorma o vegli, di notte o di giorno, il seme germoglia e cresce; come, egli stesso non lo sa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,27 chi si dormat o si nde peset, a de note o a de die, su sèmene bogat e crèschet; mancu issu nd'ischit comente.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,28 Poiché la terra produce spontaneamente, prima lo stelo, poi la spiga, poi il chicco pieno nella spiga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,28 Ca sa terra bogat frutu cunforma a su naturale suo: in antis su cambu, a pustis s'ispiga, e posca su granu prenu in s'ispiga.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,29 Quando il frutto è pronto, subito si mette mano alla falce, perché è venuta la mietitura».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,29 Cando su frutu est dempridu, deretu li ghetat sa farche, ca est tempus de messare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,30 Diceva: «A che cosa possiamo paragonare il regno di Dio o con quale parabola possiamo descriverlo?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,30 E lis aiat naradu: «A ite lu podimus assimizare su rennu de Deus o cale paràbola amus a impreare pro lu contare?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,31 Esso è come un granellino di senapa che, quando viene seminato per terra, è il più piccolo di tutti i semi che sono sulla terra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,31 Est comente a unu sèmene de alaussa chi, cando lu sèmenant in terra, est su prus minoreddu de totu sos sèmenes de sa terra;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,32 Ma appena seminato cresce e diviene più grande di tutti gli ortaggi e fa rami tanto grandi che gli uccelli del cielo possono ripararsi alla sua ombra».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,32 ma apenas semenadu creschet e faghet prus mannu de totu s'ortalìtzia e faghet cambas gasi mannas chi in s'umbra sua sos puzones de su chelu si podent amparare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,33 Con molte parabole di questo genere annunziava loro la parola secondo quello che potevano intendere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,33 E cun paràbolas meda de custa zenia lis nuntziaiat sa paràula cunforma a su chi podiant cumprèndere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,34 Senza parabole non parlava loro; ma in privato, ai suoi discepoli, spiegava ogni cosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,34 Chentza paràbolas no lis faeddaiat; ma a sos dischentes suos, a bandas, lis ispiegaiat totu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,35 In quel medesimo giorno, verso sera, disse loro: «Passiamo all'altra riva».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,35 E sa die etotu, a bortadieddu, lis aiat naradu: «Colamus a s'àter'ala [...]».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,36 E lasciata la folla, lo presero con sé, così com'era, nella barca. C'erano anche altre barche con lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,36 E lassada sa truma, si l'aiant pigadu in fatu, gasi comente fit, in sa barca, e b'aiat fintzas àteras barcas cun issu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,37 Nel frattempo si sollevò una gran tempesta di vento e gettava le onde nella barca, tanto che ormai era piena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,37 E si fit pesada una traschia de bentu chi nche ghetaiat sas undas a sa barca, tantu chi nche fit belle prena.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,38 Egli se ne stava a poppa, sul cuscino, e dormiva. Allora lo svegliarono e gli dissero: «Maestro, non t'importa che moriamo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,38 E issu fit in pupa, in su cabidale, dorminde. Tando nde l'aiant ischidadu e l'aiant naradu: «Su Mastru, non ti nd’incuras si morimus?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,39 Destatosi, sgridò il vento e disse al mare: «Taci, calmati!». Il vento cessò e vi fu grande bonaccia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,39 Tando si nche fit pesadu, aiat briadu su bentu e li aiat naradu a su mare: «Calla, assèlia·ti!». Su bentu aiat tzessadu e si fit bene asseliadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,40 Poi disse loro: «Perché siete così paurosi? Non avete ancora fede?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,40 Posca lis aiat naradu: «Proite seis gasi time·time? Galu chentza fide sezis?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc4,41 E furono presi da grande timore e si dicevano l'un l'altro: «Chi è dunque costui, al quale anche il vento e il mare obbediscono?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc4,41 E lis aiat pigadu una timoria manna e si naraiant s'unu a s'àteru: «Ma tando chie est custu, chi fintzas su bentu e su mare li ponent in mente?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,1 Intanto giunsero all’altra riva del mare, nella regione dei Gerasèni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,1 E fint arribbados a s'àter'ala de su mare, a su de sos Gerasenos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,2 Come scese dalla barca, gli venne incontro dai sepolcri un uomo posseduto da uno spirito immondo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,2 Comente nde fit faladu dae sa barca, aiat addòbiadu dae sas tumbas un'òmine tocadu dae un'ispìritu titule.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,3 Egli aveva la sua dimora nei sepolcri e nessuno più riusciva a tenerlo legato neanche con catene,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,3 Issu teniat sa domo in sas tumbas e nemos resessiat prus a lu prèndere mancu a cadena,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,4 perché più volte era stato legato con ceppi e catene, ma aveva sempre spezzato le catene e infranto i ceppi, e nessuno più riusciva a domarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,4 ca l'aiant presu bortas meda cun tzipos e cadenas, ma aiat semper truncadu sas cadenas e iscarteradu sos tzipos, e nemos fit forte bastante pro l'ammasedare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,5 Continuamente, notte e giorno, tra i sepolcri e sui monti, gridava e si percuoteva con pietre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,5 Die·die e note·note, intre sas tumbas e in sos montes, istaiat abboghinende e ferinde·si a pedra.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,6 Visto Gesù da lontano, accorse, gli si gettò ai piedi,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,6 Bidende a Gesùs dae largu, aiat atacadu a cùrrere, si li fit ghetadu in dae in antis,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,7 e urlando a gran voce disse: «Che hai tu in comune con me, Gesù, Figlio del Dio altissimo? Ti scongiuro, in nome di Dio, non tormentarmi!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,7 e abboghinende a boghe manna aiat naradu: «Ite mi ses tue, Gesùs, Fizu de su Deus Soberanu? Ti lu prego, in nùmene de Deus, non mi turmentes!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,8 Gli diceva infatti: «Esci, spirito immondo, da quest’uomo!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,8 Difatis, Gesùs li naraiat: «Bessi-nche a foras dae cust'òmine, ispìritu tìtule!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,9 E gli domandò: «Come ti chiami?». «Mi chiamo Legione, gli rispose, perché siamo in molti».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,9 E l'aiat pregontadu: «Ite ti naras?». E li aiat naradu: «Legione mi naro, ca semus in medas».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,10 E prese a scongiurarlo con insistenza perché non lo cacciasse fuori da quella regione.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,10 E aiat atacadu a lu pregare meda de non nche los bogare dae cussos oros.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,11 Ora c’era là, sul monte, un numeroso branco di porci al pascolo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,11 Duncas, b'aiat paschende inie in su monte, unu bete tazu mannu de porcos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,12 E gli spiriti lo scongiurarono: «Mandaci da quei porci, perché entriamo in essi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,12 E sos ispìritos l'aiant pregadu: «Manda·nos·nche a ue cuddos porcos, pro nche lis intrare a intro».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,13 Glielo permise. E gli spiriti immondi uscirono ed entrarono nei porci e il branco si precipitò dal burrone nel mare; erano circa duemila e affogarono uno dopo l’altro nel mare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,13 Bi lu aiat permìtidu. E sos ispìritos titules nde fint bessidos e nche fint intrados a sos porcos e su grustu si fit ispentumadu dae su trèmene a mare; e unos duamiza nche fint afogados in mare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,14 I mandriani allora fuggirono, portarono la notizia in città e nella campagna e la gente si mosse a vedere che cosa fosse accaduto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,14 E tando sos porcarzos si fint fuidos, aiant contadu sa noa in tzitade e in su sartu e sa zente fit mòvida a bìdere ite b'aiat acontèssidu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,15 Giunti che furono da Gesù, videro l’indemoniato seduto, vestito e sano di mente, lui che era stato posseduto dalla Legione, ed ebbero paura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,15 Arribbados a ue fit Gesùs, aiant bidu a s'indemoniadu sètzidu, bestidu e in sensos, issu chi fit tocadu dae sa Legione, e aiant tìmidu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,16 Quelli che avevano visto tutto, spiegarono loro che cosa era accaduto all’indemoniato e il fatto dei porci.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,16 Sos chi aiant bidu totu, lis aiant contadu ite fit acadèssidu a s'indemoniadu e a sos porcos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,17 Ed essi si misero a pregarlo di andarsene dal loro territorio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,17 E aiant cumintzadu a lu pregare de si nch'andare dae tretos issoro.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,18 Mentre risaliva nella barca, colui che era stato indemoniato lo pregava di permettergli di stare con lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,18 Comente nche fit artziende torra a sa barca, su chi in antis fit indemoniadu lu pregaiat de li permìtere de abbarrare paris cun issu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,19 Non glielo permise, ma gli disse: «Va’ nella tua casa, dai tuoi, annunzia loro ciò che il Signore ti ha fatto e la misericordia che ti ha usato».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,19 Non bi l'aiat permìtidu, ma li aiat naradu: «Bae a domo tua, a ue est sa zente tua, conta·lis su chi su Sennore at fatu pro tene e chi nd'at tentu dolu de tene».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,20 Egli se ne andò e si mise a proclamare per la Decàpoli ciò che Gesù gli aveva fatto, e tutti ne erano meravigliati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,20 Issu si nche fit andadu e si fit postu a nuntziare in sa Decàpoli su chi li aiat fatu Gesùs, e totus nde fint ispantados.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,21 Essendo passato di nuovo Gesù all’altra riva, gli si radunò attorno molta folla, ed egli stava lungo il mare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,21 Sende torradu a colare Gesùs a s'àter'ala, aiat acudidu una truma manna a inghìriu suo, e issu istaiat in s'oru de mare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,22 Si recò da lui uno dei capi della sinagoga, di nome Giàiro, il quale, vedutolo, gli si gettò ai piedi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,22 Nde fit arribbadu unu de sos capos de sa sinagoga, chi si naraiat Giàiru, chi, bidende·lu, si li fit ghetadu in dae in antis</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,23 e lo pregava con insistenza: «La mia figlioletta è agli estremi; vieni a imporle le mani perché sia guarita e viva».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,23 e istaiat preghendelu insistinde: «Fizighedda mea est a puntu de si nche mòrrere; beni a li pònnere sas manos pro la sanare e pro chi abbarret biva».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T111426Z">
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,24 Gesù andò con lui. Molta folla lo seguiva e gli si stringeva intorno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,24 Gesùs fit andadu in fatu suo. Una truma manna l’apretaiat dae cad’ala.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,25 Or una donna, che da dodici anni era affetta da emorragia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,25 Como una fèmina, chi fit dòighi annos patende pèrdidas de sàmbene</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,26 e aveva molto sofferto per opera di molti medici, spendendo tutti i suoi averi senza nessun vantaggio, anzi peggiorando,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,26 e aiat patidu meda pro curpa de tantos mèdicos, gastende·si·nche totu su chi teniat chentza perunu profetu, antzis peorende,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,27 udito parlare di Gesù, venne tra la folla, alle sue spalle, e gli toccò il mantello. Diceva infatti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,27 cando aiat intesu faeddende de Gesùs, aiat postu in fatu a sa truma, e dae palas li aiat tocadu su manteddu. Difatis istaiat narende·si:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,28 «Se riuscirò anche solo a toccare il suo mantello, sarò guarita».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,28 «Si li toco a su nessi su manteddu apo a sanare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,29 E subito le si fermò il flusso di sangue, e sentì nel suo corpo che era stata guarita da quel male.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,29 E deretu si li fit firmada sa pèrdida de sàmbene, e aiat intesu in sa carena chi fit sanada dae cuddu male.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,30 Ma subito Gesù, avvertita la potenza che era uscita da lui, si voltò alla folla dicendo: «Chi mi ha toccato il mantello?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,30 Ma deretu Gesùs, abbizende·si de sa fortza chi nde li fit essida, si fit ziradu cara a sa truma narende: «Chie est chi m'at tocadu su manteddu?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,31 I discepoli gli dissero: «Tu vedi la folla che ti si stringe attorno e dici: Chi mi ha toccato?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,31 Sos dischentes li aiant naradu: «Zai la ses bidende sa truma chi bi tenes a fùrriu, e nos naras: chie m'at tocadu?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,32 Egli intanto guardava intorno, per vedere colei che aveva fatto questo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,32 Issu in s'ora si pompiaiat totu a inghìriu, a bìdere chie li aiat fatu gasi.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,33 E la donna impaurita e tremante, sapendo ciò che le era accaduto, venne, gli si gettò davanti e gli disse tutta la verità.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,33 E sa fèmina timende e tremende·si, dae chi l'ischiat su chi li fit capitadu, nde fit bènnida, si li fit ghetada in antis e li aiat contadu totu sa beridade.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,34 Gesù rispose: «Figlia, la tua fede ti ha salvata. Va’ in pace e sii guarita dal tuo male».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,34 Gesùs aiat naradu: «Fiza, sa fide tua t'at sarvada. Bae in paghe e sana dae su male tuo».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,35 Mentre ancora parlava, dalla casa del capo della sinagoga vennero a dirgli: «Tua figlia è morta. Perché disturbi ancora il Maestro?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,35 Fit galu faeddende cando, dae sa domo de su capu de sa sinagoga nde fint bènnidas a li nàrrere: «Fiza tua si nch'est morta. Proite ses galu istrobende a su Mastru?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,36 Ma Gesù, udito quanto dicevano, disse al capo della sinagoga: «Non temere, continua solo ad aver fede!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,36 Ma Gesùs, intendende·nche su chi fint narende, aiat naradu a su mere de sa sinagoga: «Non timas, crede ebbia!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,37 E non permise a nessuno di seguirlo fuorché a Pietro, Giacomo e Giovanni, fratello di Giacomo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,37 E no aiat lassadu a nemos a andare cun issu, solu a Pedru, Giagu e Giuanne, su frade de Giagu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,38 Giunsero alla casa del capo della sinagoga ed egli vide trambusto e gente che piangeva e urlava.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,38 Fint lòmpidos a sa domo de su capu de sa sinagoga e issu aiat bidu badalocu e sa zente totu pranghende e atitende.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,39 Entrato, disse loro: «Perché fate tanto strepito e piangete? La bambina non è morta, ma dorme».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,39 Comente fit intradu, lis aiat naradu: «Ma totu custu abbolotu e custu prantu chi bos seis faghende? Mi' chi no est morta sa pitzinna, est dormida».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,40 Ed essi lo deridevano. Ma egli, cacciati tutti fuori, prese con sé il padre e la madre della fanciulla e quelli che erano con lui, ed entrò dove era la bambina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,40 E issos si nde fint befende. Ma issu, tando, nche los aiat bogados a totu cantos a foras, s'aiat pigadu in fatu a su babbu e sa mama de sa pitzinna e a sos chi fint paris cun issu, e fit intradu a inue fit sa pitzinna.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,41 Presa la mano della bambina, le disse: «Talità kum», che significa: «Fanciulla, io ti dico, alzati!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,41 Pighende·li sa manu a sa pitzinna, l'aiat naradu: «Talitha qum», chi cheret nàrrere: «O pitzoche', deo ti naro, pesa·ti·nde!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,42 Subito la fanciulla si alzò e si mise a camminare; aveva dodici anni. Essi furono presi da grande stupore.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,42 E deretu sa pitzinna si nde fit pesada e si fit posta a caminare; teniat dòighi annos. Issos fint abbarrados ispantados meda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc5,43 Gesù raccomandò loro con insistenza che nessuno venisse a saperlo e ordinò di darle da mangiare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc5,43 Gesùs si fit racumandadu bene cun issos a non nd'iscoviare a nemos e aiat naradu a li dare a mandigare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,1 Partito quindi di là, andò nella sua patria e i discepoli lo seguirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,1 Tando fit mòvidu dae cue, fit andadu a sa pàtria sua e sos dischentes l'aiant postu in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,2 Venuto il sabato, incominciò a insegnare nella sinagoga. E molti ascoltandolo rimanevano stupiti e dicevano: «Donde gli vengono queste cose? E che sapienza è mai questa che gli è stata data? E questi prodigi compiuti dalle sue mani?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,2 Arribbadu su sàbadu, aiat cumentzadu a fàghere a mastru in sa sinagoga. E medas ascurtende·lu abbarraiant ispantados e naraiant: «Dae ue li benint custas cosas? E ite est custa sabiesa chi l'ant dadu? E custos meràculos fatos dae sas manos suas?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,3 Non è costui il carpentiere, il figlio di Maria, il fratello di Giacomo, di Ioses, di Giuda e di Simone? E le sue sorelle non stanno qui da noi?». E si scandalizzavano di lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,3 Custu no est su mastru de linna, su fizu de Maria, su frade de Giagu, de Ioses, de Giuda e de Simone? E sas sorres no sunt inoghe cun nois?». E issu lis pariat iscandulosu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,4 Ma Gesù disse loro: «Un profeta non è disprezzato che nella sua patria, tra i suoi parenti e in casa sua».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,4 Ma Gesùs lis aiat naradu: «Unu profeta no est minispretziadu si no in logu suo, in mesu a sos parentes e in domo sua».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,5 E non vi poté operare nessun prodigio, ma solo impose le mani a pochi ammalati e li guarì.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,5 E inie no aiat pòdidu fàghere perunu meràculu, si no a lis pònnere sas manos a pagos malàidos e a los sanare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,6 E si meravigliava della loro incredulità. </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,6 E fit meravizadu ca non bi crediant.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,7 Gesù andava attorno per i villaggi, insegnando. Allora chiamò i Dodici ed incominciò a mandarli a due a due e diede loro potere sugli spiriti immondi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,7 Gesùs andaiat zirende dae una bidda a s'àtera, faghende a mastru. Tando aiat mutidu a sos Dòighi, e aiat cumentzadu a los mandare a duos a duos e lis aiat dadu autoridade contra a sos ispìritos malos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,8 E ordinò loro che, oltre al bastone, non prendessero nulla per il viaggio: né pane, né bisaccia, né denaro nella borsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,8 E lis aiat ordinadu a non pigarent nudda pro su biazu si non su bàculu: nen pane, nen bèrtula, nen dinari in sa bussa;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,9 Ma, calzati solo i sandali, non indossassero due tuniche.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,9 ma a si pònnere sos sàndalos, e a non si bestirent duas tùnicas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,10 E diceva loro: «Entrati in una casa, rimanetevi fino a che ve ne andiate da quel luogo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,10 E lis aiat naradu: «In cale si siat domo intrades, istentade·bos finas a cando bos nch'andais dae cuddos oros.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,11 Se in qualche luogo non vi riceveranno e non vi ascolteranno, andandovene, scuotete la polvere di sotto ai vostri piedi, a testimonianza per loro».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,11 Si in carchi logu non bos ant a retzire e non bos ant a ascurtare, andende·bos·nche, ischitzinade·bos su prùere dae suta de pedes, a testimonia pro issos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,12 E partiti, predicavano che la gente si convertisse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,12 E fin tucados, e preigaiant a sa gente a si cunvertire,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,13 Scacciavano molti demòni, ungevano di olio molti infermi e li guarivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,13 nche bogaiant dimònios meda, unghiant ozu a malàidos meda e los sanaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,14 Il re Erode sentì parlare di Gesù, poiché intanto il suo nome era diventato famoso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,14 Su re Erode nd’aiat intesu, ca sa fama de su nùmene suo si fit ispainada.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Si diceva: «Giovanni il Battista è risuscitato dai morti e per questo il potere dei miracoli opera in lui».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Naraiant: «Giuanne su Batista est resuscitadu dae sos mortos e, pro custu, poderes meràculos òperant in issu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,15 Altri invece dicevano: «È Elia»; altri dicevano ancora: «È un profeta, come uno dei profeti».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,15 Àteros imbetzes naraiant: «Est Elias»; àteros galu naraiant: «Est unu profeta, che a unu de sos profetas».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,16 Ma Erode, al sentirne parlare, diceva: «Quel Giovanni che io ho fatto decapitare è risuscitato!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,16 Ma Erode, cando nd'aiat intesu, aiat naradu: «Cuddu Giuanne chi deo apo isconcadu est torradu a bivu!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,17 Erode infatti aveva fatto arrestare Giovanni e lo aveva messo in prigione a causa di Erodìade, moglie di suo fratello Filippo, che egli aveva sposata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,17 Erode, difatis, aiat mandadu zente e aiant tentu a Giuanne e l'aiant postu in presone pro more de Erodìade, muzere de su frade Tilipu, chi Erode etotu si l’aiat cojuada.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,18 Giovanni diceva a Erode: «Non ti è lecito tenere la moglie di tuo fratello».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,18 Giovanni li naraiat a Erode: «Non t'est lìtzitu a ti pigare sa muzere de frade tuo».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,19 Per questo Erodìade gli portava rancore e avrebbe voluto farlo uccidere, ma non poteva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,19 Pro custu Erodìade l'aiat postu òdiu e cheriat a lu mòrrere, ma non podiat,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,20 Perché Erode temeva Giovanni, sapendolo giusto e santo, e vigilava su di lui; e anche se nell'ascoltarlo restava molto perplesso, tuttavia lo ascoltava volentieri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,20 ca Erode timiat a Giuanne, connoschende·lu pro òmine zustu e santu, e lu bardaiat; e, mancari ascurtende·lu non fit cumbintu meda, l'ascurtaiat cun praghere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,21 Venne però il giorno propizio, quando Erode per il suo compleanno fece un banchetto per i grandi della sua corte, gli ufficiali e i notabili della Galilea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,21 E zai fit arribbada sa die zusta, cando Erode, pro sa die chi crompiat sos annos aiat fatu una chena pro sos mazores de sa corte sua, sos ufitziales e sos primos de sa Galilea.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,22 Entrata la figlia della stessa Erodìade, danzò e piacque a Erode e ai commensali.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,22 E cando est intrada sa fiza de Erodìade etotu, si fit posta a ballare e lis fit pràghida a Erode e a sos cumbidados.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Allora il re disse alla ragazza: «Chiedimi quello che vuoi e io te lo darò».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Tando su re l’aiat naradu a sa pitzoca: «Pedi·mi su chi cheres e deo ti l'apo a dare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,23 E le fece questo giuramento: «Qualsiasi cosa mi chiederai, te la darò, fosse anche la metà del mio regno».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,23 E li aiat zuradu: «Totu su chi m'as a pedire, ti l'apo a dare, mancari esseret su mesu de su rennu meu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,24 La ragazza uscì e disse alla madre: «Che cosa devo chiedere?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,24 Sa pitzoca fit essida e l'aiat naradu a sa mama: «Ite li devo pedire?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Quella rispose: «La testa di Giovanni il Battista».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Cudda aiat naradu: «Sa conca de Giuanne su Batista».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,25 Ed entrata di corsa dal re fece la richiesta dicendo: «Voglio che tu mi dia subito su un vassoio la testa di Giovanni il Battista».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,25 E fit intrada currende a ue su re, e li aiat pedidu, narende: «Chèrzo chi tue mi dias deretu, in una safata, sa conca de Giuanne su Batista».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,26 Il re divenne triste; tuttavia, a motivo del giuramento e dei commensali, non volle opporle un rifiuto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,26 Su re nde fit intristidu meda; nointames, pro more de su zuramentu fatu e de sos cumbidados, non li aiat cherfidu torrare su chi nono.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,27 Subito il re mandò una guardia con l'ordine che gli fosse portata la testa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,27 Su re aiat mandadu deretu una guàrdia cun s'òrdine de nche li batire sa conca de Giuanne.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,28 La guardia andò, lo decapitò in prigione e portò la testa su un vassoio, la diede alla ragazza e la ragazza la diede a sua madre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,28 Sa guàrdia fit andada, l'aiat isconcadu in presone e nch'aiat zutu sa conca in una safata, bi l’aiat dada a sa pitzoca e issa l'aiat dada a sa mama.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,29 I discepoli di Giovanni, saputa la cosa, vennero, ne presero il cadavere e lo posero in un sepolcro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,29 Sos de dischentes de Giuanne, cando l'aiant ischidu, fint andados, nd'aiant pigadu su mortu e l'aiant postu in una tumba.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,30 Gli apostoli si riunirono attorno a Gesù e gli riferirono tutto quello che avevano fatto e insegnato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,30 Sos apòstolos si fint aunidos a inghìriu de Gesùs e li aiant contadu totu su chi aiant fatu e sos imparos chi aiant dadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T111642Z">
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,31 Ed egli disse loro: «Venite in disparte, in un luogo solitario, e riposatevi un po'». Era infatti molta la folla che andava e veniva e non avevano più neanche il tempo di mangiare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,31 E issu lis aiat naradu: «Ajozi a un'ala, in unu logu assoladu, e pasade·bos unu pagu» (difatis fint in medas andende e benende e issos non teniant prus mancu su tempus de mandigare).</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,32 Allora partirono sulla barca verso un luogo solitario, in disparte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,32 Tando fint mòvidos a contu issoro in barca cara a unu logu assoladu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,33 Molti però li videro partire e capirono, e da tutte le città cominciarono ad accorrere là a piedi e li precedettero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,33 In medas peroe los aiant bidos mòvende e aiant cumpresu, e de totu sas tzitades aiant cumintzadu a acudire a cue a pede e aiant fatu in antis issoro.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,34 Sbarcando, vide molta folla e si commosse per loro, perché erano come pecore senza pastore, e si mise a insegnare loro molte cose.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,34 E falende dae sa barca, aiat bidu una truma manna de zente e nd'aiat tentu dolu, ca fint che pegos chenza pastore, e si fit postu a lis imparare cosas meda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,35 Essendosi ormai fatto tardi, gli si avvicinarono i discepoli dicendo: «Questo luogo è solitario ed è ormai tardi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,35 Sende oramai intardada s'ora, si li fint acostiados sos dischentes narende: «Custu est unu logu ispèrdidu e nch'est tardu como;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,36 Congedali perciò, in modo che, andando per le campagne e i villaggi vicini, possano comprarsi da mangiare».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,36 manda·nche·los, gasi chi, andende peri sos sartos e sos bidditzolos serentes, si podant buscare ite mandigare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,37 Ma egli rispose: «Voi stessi date loro da mangiare». Gli dissero: «Dobbiamo andar noi a comprare duecento denari di pane e dare loro da mangiare?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,37 Ma issu aiat naradu: «Bois etotu daze·lis a mandigare». L'aiant naradu: «Nois devimus andare a comporare dughentos soddos de pane e a lis dare a mandigare?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,38 Ma egli replicò loro: «Quanti pani avete? Andate a vedere». E accertatisi, riferirono: «Cinque pani e due pesci».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,38 Ma issu lis aiat naradu: «Cantos panes zughides totu? Bazi a bìdere». E aende averguadu, aiant naradu: «Chimbe panes e duos pisches».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,39 Allora ordinò loro di farli mettere tutti a sedere, a gruppi, sull'erba verde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,39 Tando lis aiat cumandadu a si sètzere totus, a fiotos a fiotos, in s'erba birde.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,40 E sedettero tutti a gruppi e gruppetti di cento e di cinquanta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,40 E si fint istèrridos totus a tropas e tropeddas de chentu e de chimbanta.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,41 Presi i cinque pani e i due pesci, levò gli occhi al cielo, pronunziò la benedizione, spezzò i pani e li dava ai discepoli perché li distribuissero; e divise i due pesci fra tutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,41 Aiat pigadu sos chimbe panes e sos duos pisches, aiat abbaidadu a chelu, aiat beneitu, aiat truncadu sos panes e los aiat dados a sos dischentes pro bi los aporrire a sa zente; e aiat partzidu sos duos pisches intre totus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,42 Tutti mangiarono e si sfamarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,42 Totus aiant mandigadu e si fint tzatzados,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,43 E portarono via dodici ceste piene di pezzi di pane e anche dei pesci.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,43 e nd’aiant collidu sos cantzos de pane e su pische, dòighi cofas prenas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,44 Quelli che avevano mangiato i pani erano cinquemila uomini.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,44 Fint chimbe miza òmines sos chi aiant mandigadu su pane.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,45 Ordinò poi ai discepoli di salire sulla barca e precederlo sull'altra riva, verso Betsàida, mentre egli avrebbe licenziato la folla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,45 A pustis lis aiat cumandadu a sos dischentes de artziare a sa barca e cumintzare a andare in antis suo, conca a Betsàida, in s'ora chi issu nche fit despedende sa zentòria.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,46 Appena li ebbe congedati, salì sul monte a pregare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,46 In pessu chi nche los aiat mandados, fit artziadu a su monte a pregare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,47 Venuta la sera, la barca era in mezzo al mare ed egli solo a terra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,47 A bortadieddu, sa barca fit in mesu de su mare e issu fit a sa sola in terra.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,48 Vedendoli però tutti affaticati nel remare, poiché avevano il vento contrario, già verso l'ultima parte della notte andò verso di loro camminando sul mare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,48 Bidende·los peroe a gherra remende, ca su bentu li fit contràriu, a s'ùrtima parte de sa note fit mòvidu cara a issos caminende a pizu de abba, e nche los cheriat colare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,49 E voleva oltrepassarli. Essi, vedendolo camminare sul mare, pensarono: «È un fantasma», e cominciarono a gridare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,49 Issos, bidende·lu caminende a pizu de abba, aiant pessadu: «Est una pantàsima», e aiant cumintzadu a abboghinare,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,50 Perché tutti lo avevano visto ed erano rimasti turbati. Ma egli subito rivolse loro la parola e disse: «Coraggio, sono io, non temete!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,50 ca totu cantos l'aiant bidu e fint abbarrados assustrados. Issu deretu lis aiat faeddadu e lis aiat naradu: «Tenide corazu, deo so! Non timedas!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,51 Quindi salì con loro sulla barca e il vento cessò. Ed erano enormemente stupiti in se stessi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,51 Tando fit artziadu cun issos a sa barca e su bentu aiat sensadu. E fint ispandados meda, ma meda a beru,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,52 Perché non avevano capito il fatto dei pani, essendo il loro cuore indurito.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,52 ca no aiant cumpresu su de sos panes, sende intostadu su coro issoro.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,53 Compiuta la traversata, approdarono e presero terra a Genèsaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,53 Traessadu su mare, fint arribbados a Genèsaret e fint falados a terra.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,54 Appena scesi dalla barca, la gente lo riconobbe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,54 In pessu chi fint pèndidu dae sa barca, sa gente l'aiat connotu deretu,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,55 E accorrendo da tutta quella regione cominciarono a portargli sui lettucci quelli che stavano male, dovunque udivano che si trovasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,55 e acudiant dae totu cuddos tretos e aiant cumintzadu a nche li batire in sos letigheddos sos malàidos, a ue si siat intendiant chi fit.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc6,56 E dovunque giungeva, in villaggi o città o campagne, ponevano i malati nelle piazze e lo pregavano di potergli toccare almeno la frangia del mantello; e quanti lo toccavano guarivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc6,56 E a ue si siat chi arribbaiat, in bidditzolos o tzitades o sartos, poniant sos malàidos in sas pratzas e lu pregaiant de li pòdere tocare a su mancu s'òrulu de su manteddu; e sos chi lu tocaiant sanaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,1 Allora si riunirono attorno a lui i farisei e alcuni degli scribi venuti da Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,1 Tando fint acudidos a inghìriu suo sos fariseos e unos cantu iscribas bènnidos dae Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,2 Avendo visto che alcuni dei suoi discepoli prendevano cibo con mani immonde, cioè non lavate.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,2 Bidende chi unos cantu dischentes suos si fint mandighende sos panes a manos brutas, est a nàrrere chentza sabunadas -</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,3 I farisei infatti e tutti i Giudei non mangiano se non si sono lavate le mani fino al gomito, attenendosi alla tradizione degli antichi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,3 difatis sos fariseos e totus sos Giudeos non bi màndigant si non s'ant sabunadu sas manos finas a su cuidale, mantènende su connotu de sos antigos,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,4 E tornando dal mercato non mangiano senza aver fatto le abluzioni, e osservano molte altre cose per tradizione, come lavature di bicchieri, stoviglie e oggetti di rame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,4 e comente torrant dae su mercadu non bi màndigant chenza si sabunare, e dant cara a medas àteras cosas pro mantènnere su connotu: a sabunare sas tassas, sos isterzos e sos trastos de ràmene -</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,5 Quei farisei e scribi lo interrogarono: «Perché i tuoi discepoli non si comportano secondo la tradizione degli antichi, ma prendono cibo con mani immonde?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,5 cuddos fariseos e iscribas l'aiant reguntadu: «Proite sos dischentes tuos non si cumportant cunforma a su connotu de sos antigos, ma màndigant cun sas manos brutas?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,6 Ed egli rispose loro: «Bene ha profetato Isaia di voi, ipocriti, come sta scritto: Questo popolo mi onora con le labbra, ma il suo cuore è lontano da me.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,6 E issu lis aiat naradu: «Isaia zai at profetizadu bene de bois, ipòcritos, dae su chi b'est iscritu: Custu pòpulu m'onorat a paràulas, ma su coro suo est a largu dae mene.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,7 Invano essi mi rendono culto, insegnando dottrine che sono precetti di uomini.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,7 Issos m’adorant de badas, faghende·si a mastros de dutrinas chi sunt pretzetos de òmines.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,8 Trascurando il comandamento di Dio, voi osservate la tradizione degli uomini».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,8 Discuidende su cumandamentu de Deus, bois mantenides su connotu de sos òmines».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,9 E aggiungeva: «Siete veramente abili nell'eludere il comandamento di Dio, per osservare la vostra tradizione.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,9 E in prus aiat naradu: «Bellu a beru a refudare su cumandamentu de Deus, pro ammaniare su connotu bostru!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,10 Mosè infatti disse: Onora tuo padre e tua madre, e chi maledice il padre e la madre sia messo a morte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,10 Moses difatis aiat naradu: Onora a babbu tuo e a mama tua, e chie maleighet a su babbu e sa mama li ghetent sa cundenna a morte.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,11 Voi invece dicendo: Se uno dichiara al padre o alla madre: è Korbàn, cioè offerta sacra, quello che ti sarebbe dovuto da me.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,11 Bois imbetzes narades: Si un’òmine li narat a su babbu o a sa mama: “Cale si siat azudu devias retzire dae mene est Korbàn” (est a nàrrere, oferta sacra),</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,12 Non gli permettete più di fare nulla per il padre e la madre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,12 no li lassades fàghere prus nudda pro su babbu e sa mama,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,13 Annulando così la parola di Dio con la tradizione che avete tramandato voi. E di cose simili ne fate molte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,13 gasi pro mantènnere su connotu bostru torrades a nudda sa paràula de Deus. E cosas gasi nde faghides medas».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,14 Chiamata di nuovo la folla, diceva loro: «Ascoltatemi tutti e intendete bene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,14 E aiat torradu a mutire sa truma e lis aiat naradu: «Ascurtade·mi totus e cumprendide bene:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,15 Non c'è nulla fuori dell'uomo che, entrando in lui, possa contaminarlo; sono invece le cose che escono dall'uomo a contaminarlo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,15 non b'at nudda in foras de s'òmine chi, intrende a issu, lu podat impestare; imbetzes sunt sas cosas chi nch'essint dae s'òmine a l'impestare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,16 [...]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,16 [...]</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,17 Quando entrò in una casa lontano dalla folla, i discepoli lo interrogarono sul significato di quella parabola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,17 Cando fit intradu a domo a largu de sa truma, sos dischentes l'aiant porrogadu subra de su sentidu de cudda paràbula.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,18 E disse loro: «Siete anche voi così privi di intelletto? Non capite che tutto ciò che entra nell'uomo dal di fuori non può contaminarlo,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,18 E lis aiat naradu: «Bois puru gasi chentza intelletu sezis? No lu cumprendides chi totu su chi intrat a s'òmine dae ala de foras no lu podet impestare,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,19 perché non gli entra nel cuore ma nel ventre e va a finire nella fogna?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,19 ca no l'intrat a su coro ma a sa bentre e nch'acabbat in sa fogna?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Dichiarava così mondi tutti gli alimenti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Gasi declaraiat netos totu sos alimentos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,20 Quindi soggiunse: «Ciò che esce dall'uomo, questo sì contamina l'uomo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,20 Tando aiat azuntu: «Su chi nde bessit dae s'òmine, cussu eja chi impestat s'òmine.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,21 Dal di dentro infatti, cioè dal cuore degli uomini, escono le intenzioni cattive: fornicazioni, furti, omicidi,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,21 Ca est dae intro, est a nàrrere dae su coro de sos òmines, chi nde bessit s'idea mala: malas artes, furas, mortes,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,22 adulterî, cupidigie, malvagità, inganno, impudicizia, invidia, calunnia, superbia, stoltezza.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,22 adultèrios, disizos, malesas, traitorias, disonestade, ogriania, calùnnia, mannosidade, machine.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,23 Tutte queste cose cattive vengono fuori dal di dentro e contaminano l'uomo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,23 Totu custas cosas malas nde bessint dae banda de intro e impestant sa persone».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,24 Partito di là, andò nella regione di Tiro e di Sidone.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,24 Mòvidu dae cue, fit tucadu a su de Tiru [e de Sidone].</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Ed entrato in una casa, voleva che nessuno lo sapesse, ma non poté restare nascosto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>E intradu a una domo, non cheriat a l'ischire nemos, ma no aiat fatu a abbarrare cuadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,25 Subito una donna che aveva la sua figlioletta posseduta da uno spirito immondo, appena lo seppe, andò e si gettò ai suoi piedi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,25 Deretu una fèmina chi teniat sa fizighedda tenta dae un'ispìritu titule, in pessu chi l'aiat ischidu, fit andada e si li fit betada a pedes.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,26 Ora, quella donna che lo pregava di scacciare il demonio dalla figlia era greca, di origine siro-fenicia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,26 Sa fèmina chi lu pregaiat de nche bogare su dimòniu dae sa fiza fit grega, de arrampu siro-fenìtziu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,27 Ed egli le disse: «Lascia prima che si sfamino i figli; non è bene prendere il pane dei figli e gettarlo ai cagnolini».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,27 E issu li aiat naradu: «Lassa in antis chi si tatent sos fizos; non b'andat bene a nde li pigare su pane a sos fìzos e a nche lu ghetare a sos cateddos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,28 Ma essa replicò: «Sì, Signore, ma anche i cagnolini sotto la tavola mangiano delle briciole dei figli».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,28 Ma issa li aiat torradu: «Eja, Sennore, ma sos cateddos puru, suta de sa mesa, màndigant sa frighinia de sos fizos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,29 Allora le disse: «Per questa tua parola va', il demonio è uscito da tua figlia».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,29 Tando Gesùs li aiat naradu: «Pro custas paràulas tua bae, su dimòniu nch'est bessidu dae fiza tua».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,30 Tornata a casa, trovò la bambina coricata sul letto e il demonio se n'era andato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,30 Torrada a domo, aiat agatadu sa pitzinna corcada in su letu e su dimòniu si nde fit andadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,31 Di ritorno dalla regione di Tiro, passò per Sidone, dirigendosi verso il mare di Galilea in pieno territorio della Decàpoli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,31 Torrende dae su de Tiru, fit coladu in Sidone, fit arribadu a su mare de Galilea in mesu a sos tretos de sa Decàpoli.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,32 E gli condussero un sordomuto, pregandolo di imporgli la mano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,32 E nde l'aiant batidu unu surdu e limbitentu, preghende·lu de li pònnere sa manu subra.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,33 E portandolo in disparte lontano dalla folla, gli pose le dita negli orecchi e con la saliva gli toccò la lingua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,33 E zughende·lu a un'ala a tesu dae sa zente, li aiat postu sos pòddighes in origras e cun sa salia sua li aiat tocadu sa limba;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,34 Guardando quindi verso il cielo, emise un sospiro e disse: «Effatà», cioè: «Apriti!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,34 duncas, aiat abbaidadu cara a chelu, e aiat naradu boghende unu sùlidu: «Efatà» est a nàrrere: «Aberi·ti!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,35 E subito gli si aprirono gli orecchi, si sciolse il nodo della sua lingua e parlava correttamente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,35 E deretu si li fint abertas sas origras, si li fit isortu su nodu de sa limba e faeddaiat bene.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,36 E comandò loro di non dirlo a nessuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,36 E los aiat pretzetados de non nde nàrrere a nemos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Ma più egli lo raccomandava, più essi ne parlavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Ma prus issu los pretzetaiat e prus issos nde faeddaiant</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc7,37 E, pieni di stupore, dicevano: «Ha fatto bene ogni cosa; fa udire i sordi e fa parlare i muti!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc7,37 e, ispantados meda, naraiant: «At fatu bene cada cosa; faghet intèndere sos surdos e faghet faeddare sos mudos!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,1 In quei giorni, essendoci di nuovo molta folla che non aveva da mangiare, chiamò a sé i discepoli e disse loro:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,1 In cuddas dies, b’aiat torra una truma manna de zente chi non zughiat ite mandigare, s’aiat mutidu a sos dischentes e lis aiat naradu:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,2 «Sento compassione di questa folla, perché già da tre giorni mi stanno dietro e non hanno da mangiare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,2 «Nde tenzo dolu de custa truma, ca bi sunt zai tres dies in fatu meu e non zughent ite mandigare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,3 Se li rimando digiuni alle proprie case, verranno meno per via; e alcuni di loro vengono di lontano».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,3 Si nche los mando zeunos a domo issoro, s'ant a dismajare in caminu; e unos cantu de issos nde sunt bènnidos dae indedda».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,4 Gli risposero i discepoli: «E come si potrebbe sfamarli di pane qui, in un deserto?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,4 L'aiant rispostu sos dischentes: «E pro nche lis catzare su fàmene ite pane si lis podet dare inoghe, in su desertu?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,5 E domandò loro: «Quanti pani avete?». Gli dissero: «Sette».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,5 E lis aiat pregontadu: «Cantos nde zughides panes?». Li aiant naradu: «Sete».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,6 Gesù ordinò alla folla di sedersi per terra. Presi allora quei sette pani, rese grazie, li spezzò e li diede ai discepoli perché li distribuissero; ed essi li distribuirono alla folla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,6 Gesùs aiat cumandadu a sa truma a si sètzere in terra. Tando aiat pigadu cuddos sete panes, aiat torradu gràtzias, los aiat truncados e bi los aiat dados a sos dischentes pro los aporrire; e issos bi los aiant aporridos a sa truma.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,7 Avevano anche pochi pesciolini; dopo aver pronunziata la benedizione su di essi, disse di distribuire anche quelli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,7 Zughiant fintzas pagos pischigheddos; a pustis de los àere beneitos, aiat naradu a aporrire fintzas cussos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,8 Così essi mangiarono e si saziarono; e portarono via sette sporte di pezzi avanzati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,8 Totus aiant mandigadu e si fint tzatzados; e nd'aiant collidu sete isportas de cantzos chi b'aiat abbarradu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,9 Erano circa quattromila. E li congedò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,9 Fint belle bator miza. E nche los aiat mandados.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,10 Salì poi sulla barca con i suoi discepoli e andò dalle parti di Dalmanùta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,10 E deretu fit artziadu a sa barca cun sos dischentes suos e fit andadu a sas alas de Dalmanuta.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,11 Allora vennero i farisei e incominciarono a discutere con lui, chiedendogli un segno dal cielo, per metterlo alla prova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,11 Tando fint bènnidos sos fariseos e aiant cumentzadu a li bogare chistiones, pedende·li unu sinnu dae chelu, pro l’iscumproare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,12 Ma egli, traendo un profondo sospiro, disse: «Perché questa generazione chiede un segno? In verità vi dico: non sarà dato alcun segno a questa generazione».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,12 Ma issu, suspirende a forte in s’ispìritu suo aiat naradu: «Proite custa generatzione est in chirca de unu sinnu? Bos lu naro a beru: no li apo a dare perunu sinnu a custa generatzione».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,13 E lasciatili, risalì sulla barca e si avviò all'altra sponda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,13 E los aiat lassados, fit torradu a artziare a sa barca e si nde fit andadu a s'àtera banda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,14 Ma i discepoli avevano dimenticato di prendere dei pani e non avevano con sé sulla barca che un pane solo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,14 Ma sos dischentes si fin ismentigados de nde pigare cosa de panes e in fatu in sa barca zughiant unu pane ebbia.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,15 Allora egli li ammoniva dicendo: «Fate attenzione, guardatevi dal lievito dei farisei e dal lievito di Erode!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,15 Tando issu lis aiat cumandadu: «Istade a s'atentu, dazi cara a sa màdrighe de sos fariseos e a sa màdrighe de Erode!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,16 E quelli dicevano fra loro: «Non abbiamo pane».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,16 E cuddos fint arresonende a pare: «Non zughimus pane».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,17 Ma Gesù, accortosi di questo, disse loro: «Perché discutete che non avete pane? Non intendete e non capite ancora? Avete il cuore indurito?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,17 Ma Gesùs, si nde fit abbizadu e lis aiat naradu: «Proit'est chi sezis arresonende chi sezis chentza pane? Galu a intèndere e a cumprèndere sezis? Ello su coro intostadu zughides?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,18 Avete occhi e non vedete, avete orecchi e non udite? E non vi ricordate,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,18 Zughende ogros non bi bidides, zughende origras non bi intendides? Non bos nd'ammentades de</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,19 quando ho spezzato i cinque pani per i cinquemila, quante ceste colme di pezzi avete portato via?». Gli dissero: «Dodici».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,19 cando apo partzidu chimbe panes pro sos chimbe miza, cantas cofas prenas de cantzos nd'azis collidu?». L'aiant naradu: «Dòighi».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,20 «E quando ho spezzato i sette pani per i quattromila, quante sporte piene di pezzi avete portato via?». Gli dissero: «Sette».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,20 «E cando apo partzidu sete panes pro sos bator miza, cantas isportas prenas de cantzos nd'azis collidu?». L'aiant naradu: «Sete».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,21 E disse loro: «Non capite ancora?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,21 E lis aiat naradu: «Galu a lu cumprèndere sezis?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,22 Giunsero a Betsàida, dove gli condussero un cieco pregandolo di toccarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,22 Fint arribbados a Betsàida, ue li aiant batidu unu tzurpu preghende·lu a lu tocare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,23 Allora preso il cieco per mano, lo condusse fuori del villaggio e, dopo avergli messo della saliva sugli occhi, gli impose le mani e gli chiese: «Vedi qualcosa?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,23 Tando aiat pigadu su tzurpu a manu tenta, nche l'aiat zutu a foras de bidda e, a pustis de l'àere postu salia in ogros, li aiat postu sas manos subra e li aiat dimandadu: «Cosa ses bidende?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,24 Quegli, alzando gli occhi, disse: «Vedo gli uomini, poiché vedo come degli alberi che camminano».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,24 Cuddu, pesende sos ogros, aiat naradu: «So bidende òmines, ca est comente chi bia àrbores caminende».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,25 Allora gli impose di nuovo le mani sugli occhi ed egli ci vide chiaramente e fu sanato e vedeva a distanza ogni cosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,25 Tando li aiat postu torra sas manos in subra de ogros e issu aiat bidu a craru, e fit sanadu e nche bidiat sa cosa a tesu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,26 E lo rimandò a casa dicendo: «Non entrare nemmeno nel villaggio».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,26 E nche l'aiat mandadu a domo narende: «A bidda mancu b'intres».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,27 Poi Gesù partì con i suoi discepoli verso i villaggi intorno a Cesarèa di Filippo; e per via interrogava i suoi discepoli dicendo: «Chi dice la gente che io sia?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,27 A pustis Gesùs fit mòvidu cun sos dischentes a sas biddas de Cesarea de Tilipu; e in caminu dimandaiat a sos dischentes suos: «Sa zente chie narat chi so, deo?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,28 Ed essi gli risposero: «Giovanni il Battista, altri poi Elia e altri uno dei profeti».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,28 E issos li aiant naradu: «Giuanne su Batista, e àteros Elias, e àteros chi ses unu de sos profetas».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,29 Ma egli replicò: «E voi chi dite che io sia?». Pietro gli rispose: «Tu sei il Cristo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,29 E issu aiat dimandadu: «E bois chie narades chi so, deo?». Pedru li aiat rispòndidu: «Tue ses su Cristos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,30 E impose loro severamente di non parlare di lui a nessuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,30 E los aiat ammonidos de non nde nàrrere a nemos de issu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,31 E cominciò a insegnar loro che il Figlio dell'uomo doveva molto soffrire, ed essere riprovato dagli anziani, dai sommi sacerdoti e dagli scribi, poi venire ucciso e, dopo tre giorni, risuscitare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,31 E aiat cumintzadu a lis imparare chi a su Fizu de s'òmine li tocat a patire meda, e chi l’ant a refudare sos sèneghes, sos satzerdotes mazores e sos iscribas, e l’ant a mòrrere e, a pustis de tres dies, at a torrare a bida / resuscitare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,32 Gesù faceva questo discorso apertamente. Allora Pietro lo prese in disparte, e si mise a rimproverarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,32 De totu custu aiat faeddadu in manera crara. Tando Pedru si l'aiat pigadu a bandas e aiat cumintzadu a lu brigare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,33 Ma egli, voltatosi e guardando i discepoli, rimproverò Pietro e gli disse: «Lungi da me, satana! Perché tu non pensi secondo Dio, ma secondo gli uomini».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,33 Ma issu, zirende·si e abbaidende·si sos dischentes, aiat brigadu a Pedru e li aiat naradu: «A largu dae mene, sàtana! Ca non ses pensende in cosa de Deus, ma in cosa de sos òmines».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,34 Convocata la folla insieme ai suoi discepoli, disse loro: «Se qualcuno vuol venire dietro di me rinneghi se stesso, prenda la sua croce e mi segua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,34 Aiat mutidu sa truma paris cun sos dischentes suos, lis aiat naradu: «Si unu cheret bènnere in fatu meu si denneghet issu etotu, si pighet sa rughe sua e mi sigat.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,35 Perché chi vorrà salvare la propria vita, la perderà; ma chi perderà la propria vita per causa mia e del vangelo, la salverà.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,35 Ca chie at a chèrrere chi sa bida sua siat sarvada, l'at a pèrdere; ma chie at a pèrdere sa bida pro more meu e de s’evangèliu, l'at a sarvare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,36 Che giova infatti all'uomo guadagnare il mondo intero, se poi perde la propria anima?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,36 A ite li serbit difatis a s'òmine a balanzare su mundu intreu e si a pustis perdet sa bida sua?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,37 E che cosa potrebbe mai dare un uomo in cambio della propria anima?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,37 E ite diat pòdere mai dare un'òmine in càmbiu de sa bida sua?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 8,38 Chi si vergognerà di me e delle mie parole davanti a questa generazione adultera e peccatrice, anche il Figlio dell'uomo si vergognerà di lui, quando verrà nella gloria del Padre suo con gli angeli santi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc8,38 Chie s'at a birgonzare de mene e de sas paràulas meas in dae antis a custa generatzione adùltera e pecadora, fintzas su Fizu de s'òmine s’at a birgonzare de issu, cando at a bènnere a sa glòria de su Babbu cun sos ànghelos santos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,1 E diceva loro: «In verità vi dico: vi sono alcuni qui presenti, che non morranno senza aver visto il regno di Dio venire con potenza».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,1 E lis aiat naradu: «Bos lu naro a beru: bi nd'at unos cantu inoghe, chi non si nch'ant a mòrrere chenza àere bidu su rennu de Deus bènnidu cun potèntzia».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,2 Dopo sei giorni, Gesù prese con sé Pietro, Giacomo e Giovanni e li portò sopra un monte alto, in un luogo appartato, loro soli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,2 Ses dies a pustis, Gesùs s'aiat pigadu in fatu a Pedru, a Giagu e a Giuanne e nche los aiat zutos a subra de unu monte artu, in unu logu assoladu, a issos a sa sola.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,3 Si trasfigurò davanti a loro e le sue vesti divennero splendenti, bianchissime: nessun lavandaio sulla terra potrebbe renderle così bianche.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,3 Si fit trasfiguradu in dae in antis issoro e sas bestes suas si fint fatas nidas lughentes, biancas che nie: perunu samunadore in sa terra las diat pòdere fàghere gasi biancas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,4 E apparve loro Elia con Mosè e discorrevano con Gesù.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,4 E lis fint aparèssidos Elias cun Mosès e fint arresonende cun Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,5 Prendendo allora la parola, Pietro disse a Gesù: «Maestro, è bello per noi stare qui; facciamo tre tende, una per te, una per Mosè e una per Elia!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,5 E tando aiat cumintzadu a faeddare Pedru narende·li a Gesùs: «Rabbi, est cosa bella pro nois a esseremus inoghe; faghimus tres tendas, una pro tene, una pro Mosès e una pro Elias!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,6 Non sapeva infatti che cosa dire, poiché erano stati presi dallo spavento.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,6 Difatis no ischiat ite nàrrere, ca si fint assustrados meda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,7 Poi si formò una nube che li avvolse nell'ombra e uscì una voce dalla nube: «Questi è il Figlio mio prediletto; ascoltatelo!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,7 E una nue fit essida e los aiat inghiriados cun s'umbra sua e nde fit essida una boghe dae sa nue: «Custu est Fizu meu su prus istimadu; ascurtade·lu!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,8 E subito guardandosi attorno, non videro più nessuno, se non Gesù solo con loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,8 E de botu abbaidende totu a inghìriu, no aiant bidu prus a nemos, petzi Gesùs bi fit cun issos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,9 Mentre scendevano dal monte, ordinò loro di non raccontare a nessuno ciò che avevano visto, se non dopo che il Figlio dell'uomo fosse risuscitato dai morti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,9 Pendende dae su monte, lis aiat ordinadu de non nde contare a nemos de su chi aiant bidu, in antis chi su Fizu de s'òmine esseret torradu a bida dae sos mortos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,10 Ed essi tennero per sé la cosa, domandandosi però che cosa volesse dire risuscitare dai morti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,10 E si l'aiant mantesa pro issos sa cosa, pregontende·si ite fit custu de torrare a bida dae sos mortos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,11 E lo interrogarono: «Perché gli scribi dicono che prima deve venire Elia?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,11 E l'aiant porrogadu: «A it'est chi sos iscribas narant chi in antis devet bènnere Elias?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,12 Egli rispose loro: «Sì, prima viene Elia e ristabilisce ogni cosa; ma come sta scritto del Figlio dell'uomo? Che deve soffrire molto ed essere disprezzato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,12 Issu tando lis aiat naradu: «Eja, in antis benit Elias e torrat cada cosa in trassa; ma coment'est chi b'est iscritu chi su Fizu de s'òmine devet patire meda e chi lu devant minuspretziare?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,13 Orbene, io vi dico che Elia è già venuto, ma hanno fatto di lui quello che hanno voluto, come sta scritto di lui».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,13 Duncas, deo bos naro chi Elias zai est bènnidu, ma li ant fatu su chi ant chèrfidu, comente b’est iscritu de issu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,14 E giunti presso i discepoli, li videro circondati da molta folla e da scribi che discutevano con loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,14 E lòmpidos a ue fint sos dischentes, aiant bidu chi fint inghiriados dae una truma manna e dae iscribas chi fint a chistione cun issos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,15 Tutta la folla, al vederlo, fu presa da meraviglia e corse a salutarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,15 Totu sa truma, bidende·lu, si fit meravizada e fit andada currende a lu saludare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,16 Ed egli li interrogò: «Di che cosa discutete con loro?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,16 E issu los aiat porrogados: «De ite sezis arresonende cun issos?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,17 Gli rispose uno della folla: «Maestro, ho portato da te mio figlio, posseduto da uno spirito muto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,17 Li aiat rispostu unu de sa truma: «Su Mastru, ti nd’apo batidu a fizu meu, chi est tocadu dae un'ispìritu mudu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,18 Quando lo afferra, lo getta al suolo ed egli schiuma, digrigna i denti e si irrigidisce. Ho detto ai tuoi discepoli di scacciarlo, ma non ci sono riusciti».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,18 Cando l'abbrancat, nche lu ghetat a terra e issu bogat ispruma, trocheddende sas dentes e faghende·si tèteru, lis apo naradu a sos dischentes tuos a nche lu bogare, ma non nche sunt resèssidos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,19 Egli allora in risposta disse loro: «O generazione incredula! Fino a quando starò con voi? Fino a quando dovrò sopportarvi? Portatelo da me».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,19 Issu tando lis aiat rispostu narende·li: «Oh Generatzione chene fide! Finas a cando apo a èssere paris cun bois? Finas a cando bos apo a dèvere bajulare? Batide·mi·nde·lu a ue so deo».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,20 E glielo portarono. Alla vista di Gesù lo spirito scosse con convulsioni il ragazzo ed egli, caduto a terra, si rotolava spumando.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,20 E bi nche l'aiant batidu. Bidende a Gesùs s'ispìritu malu aiat ischitzinadu a forte a su piseddu e issu, rutu a terra, si roddulaiat boghende ispruma.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,21 Gesù interrogò il padre: «Da quanto tempo gli accade questo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,21 Gesùs aiat dimandadu a su babbu: «Dae cantu tempus l'est pighende gasi?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Ed egli rispose: «Dall'infanzia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>E issu aiat rispostu: «Dae minoreddu;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,22 Anzi, spesso lo ha buttato persino nel fuoco e nell'acqua per ucciderlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,22 antzis, medas bortas nche l'at ghetadu fintzas a su fogu e a modde pro lu bochire.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Ma se tu puoi qualcosa, abbi pietà di noi e aiutaci».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Ma si tue podes fàghere cosa, tene piedade de nois e azuda·nos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,23 Gesù gli disse: «Se tu puoi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,23 Gesùs li aiat naradu: «Si tue podes?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Tutto è possibile per chi crede».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Totu li est possìbbile a chie credet».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,24 Il padre del fanciullo rispose ad alta voce: «Credo, aiutami nella mia incredulità».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,24 Su babbu de su pitzocu aiat naradu a boghe arta: «Zai credo, azuda·mi pro sa pagu fide mea».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,25 Allora Gesù, vedendo accorrere la folla, minacciò lo spirito immondo dicendo: «Spirito muto e sordo, io te l'ordino, esci da lui e non vi rientrare più».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,25 Tando Gesùs, bidende chi nde fit acudende una truma de zente, aiat minetzadu a s'ispìritu titule narende: «Ispìritu mudu e surdu, deo ti l'òrdino, essi·nche dae issu e non bi torres prus».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,26 E gridando e scuotendolo fortemente, se ne uscì. E il fanciullo diventò come morto, sicché molti dicevano: «È morto».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,26 E abboghinende e ischitzinende·lu a forte, si nde fit essidu. E su pitzocu s'est fatu chi pariat mortu, tantu chi medas naraiant: «Nch'est mortu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,27 Ma Gesù, presolo per mano, lo sollevò ed egli si alzò in piedi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,27 Ma Gesùs pighende·lu a sa manu, nde l’aiat pesadu e issu si fit arritzadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,28 Entrò poi in una casa e i discepoli gli chiesero in privato: «Perché noi non abbiamo potuto scacciarlo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,28 A pustis fit intradu a una domo e sos dischentes li aiant dimandadu a bandas: «Proite nois non bi l'amus fata a nche lu bogare?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,29 Ed egli disse loro: «Questa specie di demòni non si può scacciare in alcun modo, se non con la preghiera».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,29 E issu lis aiat naradu: «Custa zenia non nch’essit in peruna manera, si non cun sas pregadorias».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,30 Partiti di là, attraversavano la Galilea, ma egli non voleva che alcuno lo sapesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,30 Mòvidos dae cue, aiant rugradu sa Galilea, ma issu non cheriat a l'ischiret nemos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,31 Istruiva infatti i suoi discepoli e diceva loro: «Il Figlio dell'uomo sta per esser consegnato nelle mani degli uomini e lo uccideranno; ma una volta ucciso, dopo tre giorni, risusciterà».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,31 Difatis, a sos dischentes suos los imparaiat e lis naraiat: «Su Fizu de s'òmine sunt pro l’intregare in manos de sos òmines e l’ant a bochire; e mancari mortu, tres dies a pustis, at a torrare a bida».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,32 Essi però non comprendevano queste parole e avevano timore di chiedergli spiegazioni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,32 Issos peroe non cumprendiant custas paràulas e timiant a lu dimandare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,33 Giunsero intanto a Cafarnao. E quando fu in casa, chiese loro: «Di che cosa stavate discutendo lungo la via?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,33 In s'ora fint arribbados a Cafàrnau. E cando fit in domo, lis aiat dimandadu: «De ite fizis chistionende in caminu?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,34 Ed essi tacevano. Per la via infatti avevano discusso tra loro chi fosse il più grande.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,34 E issos abbarraiant a sa muda. Difatis, in caminu fint a chistione intre issos pro chie esseret su prus mannu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,35 Allora, sedutosi, chiamò i Dodici e disse loro: «Se uno vuol essere il primo, sia l'ultimo di tutti e il servo di tutti».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,35 Tando, si fit sètzidu, aiat mutidu a sos Dòighi e lis aiat naradu: «Si unu si cheret su primu, chi siat s'ùrtimu de totus e su tzeracu de totus».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,36 E, preso un bambino, lo pose in mezzo e abbracciandolo disse loro:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,36 E aiat pigadu unu pitzinnu, l'aiat postu in mesu a issos e afrantzende·lu lis aiat naradu:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,37 «Chi accoglie uno di questi bambini nel mio nome, accoglie me; chi accoglie me, non accoglie me, ma colui che mi ha mandato».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,37 «Chie collit a unu de custos pitzinnos in nùmene meu, collit a mie etotu; e chie collit a mie, no est a mie chi collit, ma a su chi m'at mandadu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,38 Giovanni gli disse: «Maestro, abbiamo visto uno che scacciava i demòni nel tuo nome e glielo abbiamo vietato, perché non era dei nostri».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,38 Giuanne li aiat naradu: «Su Mastru, amus bidu a unu boghende·nche dimònios in nùmene tuo e bi l'amus proibbidu, ca non fit de sos nostros».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,39 Ma Gesù disse: «Non glielo proibite, perché non c'è nessuno che faccia un miracolo nel mio nome e subito dopo possa parlare male di me.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,39 Ma Gesùs aiat naradu: «No bi lu proibbedas, ca non b'at nemos chi fagat unu meràculu in nùmene meu e deretu a pustis podat nàrrere male de mene.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,40 Chi non è contro di noi è per noi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,40 Chie no est contra a nois est pro nois.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,41 Chiunque vi darà da bere un bicchiere d'acqua nel mio nome perché siete di Cristo, vi dico in verità che non perderà la sua ricompensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,41 Chie si siat bos daet a bìbere una tassa de abba in nùmene meu ca sezis de Cristos, bos naro in veridade chi no at a pèrdere s'acumpensu suo.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,42 Chi scandalizza uno di questi piccoli che credono, è meglio per lui che gli si metta una macina da asino al collo e venga gettato nel mare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,42 Chie iscàndulit a unu de custos deddeddos chi bi credent, menzus pro issu chi li prendant a trugu una mola de molente e nche lu ghetent a mare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,43 Se la tua mano ti scandalizza, tagliala: è meglio per te entrare nella vita monco, che con due mani andare nella Geenna, nel fuoco inestinguibile. Mc9,44 (omesso nel testo tradizionale)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,43 E si sa manu tua ti faghet iscàndalu, sega·ti·nde·la: menzus est pro tene a intrare a sa vida manimutzu, chi no a andare a ambas manos a sa Geenna, a su fogu chi non bi istudat.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,45 Se il tuo piede ti scandalizza, taglialo: è meglio per te entrare nella vita zoppo, che esser gettato con due piedi nella Geenna. Mc9,46 (omesso nel testo tradizionale)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,45 E si su pede tuo ti faghet iscàndalu, sega·ti·nde·lu: menzus est pro tene a intrare a sa bida tzopu, chi no a ti nche ghetarent a sa Geenna cun ambos pedes.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,47 Se il tuo occhio ti scandalizza, cavalo: è meglio per te entrare nel regno di Dio con un occhio solo, che essere gettato con due occhi nella Geenna,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,47 E si s'ogru tuo ti faghet iscàndalu, boga·ti·nche·lu: menzus est pro tene a intrare a su rennu de Deus a un'ogru, chi no a ti nche ghetarent cun ambos ogros a sa Geenna,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,48 dove il loro verme non muore e il fuoco non si estingue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,48 ue su merme issoro non bi morit e su fogu non b'istudat.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,49 Perché ciascuno sarà salato con il fuoco.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,49 Ca a cadaunu l'ant a salire cun su fogu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc9,50 Buona cosa il sale; ma se il sale diventa senza sapore, con che cosa lo salerete? Abbiate sale in voi stessi e siate in pace gli uni con gli altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc9,50 Zai est bonu su sale; ma si su sale torrat bambu, cun ite l'azis a salire? Su sale zughide·lu intro de bois etotu e abbarrade in paghe s’unu cun s’àteru».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,1 Partito di là, si recò nel territorio della Giudea e oltre il Giordano. La folla accorse di nuovo a lui e di nuovo egli l'ammaestrava, come era solito fare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,1 Mòvidu dae cue, fit andadu a su de Giudea e a s'àter'ala de su Giordanu. E torra sa zente fit acudida a curtzu suo e torra issu si fit postu a lis fàghere a mastru, comente costumaiat.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,2 E avvicinatisi dei farisei, per metterlo alla prova, gli domandarono: «È lecito ad un marito ripudiare la propria moglie?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,2 E fariseos si li fint acostiados, pro l'iscumproare, e li aiant pregontadu: «A li est lìtzitu a unu maridu a nche dispatzare a sa muzere?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,3 Ma egli rispose loro: «Che cosa vi ha ordinato Mosè?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,3 Ma issu lis aiat naradu: «Ite bos at cumandadu Mosès?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,4 Dissero: «Mosè ha permesso di scrivere un atto di ripudio e di rimandarla».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,4 Aiant naradu: «Mosès at permìtidu de iscrìere un'àutu de refudu e de nche la dispatzare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,5 Gesù disse loro: «Per la durezza del vostro cuore egli scrisse per voi questa norma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,5 Gesùs lis aiat naradu: «Pro more de su coro tostu bostru bos l'at iscrita custa norma.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,6 Ma all'inizio della creazione Dio li creò maschio e femmina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,6 Ma a su cumintzu de sa creatzione Deus los at fatos mascru e fèmina;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,7 Per questo l'uomo lascerà suo padre e sua madre e i due saranno una carne sola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,7 pro custu s'òmine at a lassare su babbu e sa mama e ant a èssere una carre ebbia.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,8 Sicché non sono più due, ma una sola carne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,8 E gasi non sunt prus duos, ma una carre ebbia.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,9 L'uomo dunque non separi ciò che Dio ha congiunto».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,9 E duncas s'òmine no iscrobet su chi Deus at crobadu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,10 Rientrati a casa, i discepoli lo interrogarono di nuovo su questo argomento.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,10 Torrados a domo, sos dischentes li aiant dimandadu torra de custu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,11 Ed egli disse: «Chi ripudia la propria moglie e ne sposa un'altra, commette adulterio contro di lei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,11 E issu lis aiat naradu: «Chie nche dispatzat a sa muzere e si còjuat cun un'àtera, faghet adultèriu contra a issa;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,12 Se la donna ripudia il marito e ne sposa un altro, commette adulterio».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,12 si sa fèmina nche dispatzat a su maridu e si còjuat cun un'àteru, faghet adultèriu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,13 Gli presentavano dei bambini perché li accarezzasse, ma i discepoli li sgridavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,13 Li fint batende pitzinneddos pro los carinnare, ma sos dischentes los fint brighende.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,14 Gesù, al vedere questo, s'indignò e disse loro: «Lasciate che i bambini vengano a me e non glielo impedite, perché a chi è come loro appartiene il regno di Dio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,14 Gesùs, bidende custu, si fit arrennegadu e lis aiat naradu: «Lassade·las acostiare a sas creaduras, e non bi lu proibbedas, ca su rennu de Deus est de chie est che a issas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,15 In verità vi dico: chi non accoglie il regno di Dio come un bambino, non entrerà in esso».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,15 Bos lu naro a beru: Chie non collit su rennu de Deus comente a una creadura, mai b'at a intrare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,16 E prendendoli fra le braccia e ponendo le mani sopra di loro li benediceva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,16 E afranzende·si·las e ponende·lis sas manos subra las beneighiat.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,17 Mentre usciva per mettersi in viaggio, un tale gli corse incontro e, gettandosi in ginocchio davanti a lui, gli domandò: «Maestro buono, che cosa devo fare per avere la vita eterna?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,17 Tando, comente fit bessende pro si pònnere in biazu, unu si li fit acurtziadu currende, si fit inghenugradu in dae in antis suo e li aiat dimandadu: «Su mastru bonu, ite devo fàghere pro lograre sa vida eterna?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,18 Gesù gli disse: «Perché mi chiami buono? Nessuno è buono, se non Dio solo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,18 Gesùs li aiat naradu: «A it'est chi mi ses narende bonu? Nemos est bonu, si no unu ebbia: Deus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,19 Tu conosci i comandamenti: Non uccidere, non commettere adulterio, non rubare, non dire falsa testimonianza, non frodare, onora il padre e la madre».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,19 Tue zai los ischis sos cumandamentos: No bocas, non fagas adultèriu, non fures, non testimonzes su farsu, no ingannes, onora a babbu tuo e a mama tua».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,20 Egli allora gli disse: «Maestro, tutte queste cose le ho osservate fin dalla mia giovinezza».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,20 E tando cussu li aiat naradu: «Su Mastru, totu custas cosas las apo rispetadas dae cando fia zòbaneddu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,21 Allora Gesù, fissatolo, lo amò e gli disse: «Una cosa sola ti manca: va', vendi quello che hai e dallo ai poveri e avrai un tesoro in cielo; poi vieni e seguimi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,21 Tando Gesùs, iscumpassende·si·lu, l’aiat istimadu e li aiat naradu: «Petzi una cosa ti mancat: bae, bende su chi tenes e intrega·lis su dinari a sos pòveros e as a tènnere un'ascusorzu in chelu; a pustis beni e pone in fatu meu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,22 Ma egli, rattristatosi per quelle parole, se ne andò afflitto, poiché aveva molti beni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,22 Ma cussu, intristidu pro cussas paràulas, si nche fit andadu iscoradu, ca teniat benes meda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,23 Gesù, volgendo lo sguardo attorno, disse ai suoi discepoli: «Quanto difficilmente coloro che hanno ricchezze entreranno nel regno di Dio!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,23 Gesùs, abbaidende totu a inghìriu, lis aiat naradu a sos dischentes suos: «Cantu est difìtzile pro sos chi tenent richesas a intrare a su rennu de Deus!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,24 I discepoli rimasero stupefatti a queste sue parole; ma Gesù riprese: «Figlioli, com'è difficile entrare nel regno di Dio!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,24 Sos dischentes si fint ispandados pro sas paràulas suas; ma Gesùs aiat sighidu narende: «Fizeddos, ite difìtzile chi est a intrare a su rennu de Deus!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,25 È più facile che un cammello passi per la cruna di un ago, che un ricco entri nel regno di Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,25 Est prus fàtzile chi unu camellu nche colet in s'ogru de s'agu, chi no unu ricu intret a su rennu de Deus».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,26 Essi, ancora più sbigottiti, dicevano tra loro: «E chi mai si può salvare?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,26 Issos, transidos galu de prus, si fint narende intre issos: «E tando, chie si podet sarvare?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,27 Ma Gesù, guardandoli, disse: «Impossibile presso gli uomini, ma non presso Dio! Perché tutto è possibile presso Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,27 Ma Gesùs, abbaidende·los, aiat naradu: «Impossibile l'est a sa zente, ma no a Deus! Ca Deus podet totu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,28 Pietro allora gli disse: «Ecco, noi abbiamo lasciato tutto e ti abbiamo seguito».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,28 Pedru tando li aiat naradu: «Mira, nois amus lassadu totu e t'amus postu in fatu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,29 Gesù gli rispose: «In verità vi dico: non c'è nessuno che abbia lasciato casa o fratelli o sorelle o madre o padre o figli o campi a causa mia e a causa del vangelo,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,29 Gesùs lis aiat naradu: «Bos lu naro a beru: non b'at nemos chi apat lassadu domo o frades o sorres o mama o babbu o fizos o terrinos pro more meu e de s’evangèliu,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,30 che non riceva già al presente cento volte tanto in case e fratelli e sorelle e madri e figli e campi, insieme a persecuzioni, e nel futuro la vita eterna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,30 chi non retzat zai in custu tempus chentu bias tantu in domos e frades e sorres e mamas e fizos e terrinos, paris cun persighidas, e in su tempus imbeniente sa vida eterna.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,31 E molti dei primi saranno ultimi e gli ultimi i primi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,31 E medas de sos primos ant a èssere ùrtimos e sos ùrtimos sos primos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,32 Mentre erano in viaggio per salire a Gerusalemme, Gesù camminava davanti a loro ed essi erano stupiti; coloro che venivano dietro erano pieni di timore. Prendendo di nuovo in disparte i Dodici, cominciò a dir loro quello che gli sarebbe accaduto:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,32 In s'ora chi fint in biazu pro artziare a Gerusalemme, Gesùs fit caminende in dae in antis issoro e issos fint ispantados; sos chi beniant in fatu fint timende meda. S’aiat pigadu a bandas torra a sos Dòighi, aiat cumintzadu a lis nàrrere su chi li diat èssere acontèssidu:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,33 «Ecco, noi saliamo a Gerusalemme e il Figlio dell'uomo sarà consegnato ai sommi sacerdoti e agli scribi: lo condanneranno a morte, lo consegneranno ai pagani,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,33 «Mirade, nois semus artziende a Gerusalemme e su Fizu de s'òmine l'ant a intregare a sos satzerdotes mazores e a sos iscribas: l'ant a cundennare a morte, l'ant a intregare a sos paganos,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,34 lo scherniranno, gli sputeranno addosso, lo flagelleranno e lo uccideranno; ma dopo tre giorni risusciterà».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,34 l'ant a inzurzare, l'ant a gruspire a subra, l'ant a atzotare e l'ant a bochire; ma a pustis de tres dies at a torrare a bida».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,35 E gli si avvicinarono Giacomo e Giovanni, i figli di Zebedèo, dicendogli: «Maestro, noi vogliamo che tu ci faccia quello che ti chiederemo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,35 E si li fint acurtziados Giagu e Giuanne, sos fizos de Zebedeu, narende·li: «Su Mastru, nois cherimus chi tue nos fagas su chi t'amus a pedire».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,36 Egli disse loro: «Cosa volete che io faccia per voi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,36 Issu lis aiat naradu: «E ite cherides a bos fàghere?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,37 Gli risposero: «Concedici di sedere nella tua gloria uno alla tua destra e uno alla tua sinistra».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,37 Li aiant naradu: «Lassa·nos sètzere in sa glòria tua unu a manu dereta tua e unu a manca».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,38 Gesù disse loro: «Voi non sapete ciò che domandate. Potete bere il calice che io bevo, o ricevere il battesimo con cui io sono battezzato?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,38 Gesùs lis aiat naradu: «Bois no ischides su chi sezis pedende. Podides bìbere dae su càlighe dae ue apo a bìbere deo, o retzire su batizu comente m'ant a batiare a mie?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,39 Gli risposero: «Lo possiamo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,39 L'aiant naradu: «Zai podimus».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,40 E Gesù disse: «Il calice che io bevo anche voi lo berrete, e il battesimo che io ricevo anche voi lo riceverete. Ma sedere alla mia destra o alla mia sinistra non sta a me concederlo; è per coloro per i quali è stato preparato».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,40 E Gesùs aiat naradu: «Dae su càlighe chi bibo deo bois puru azis a bìbere, e cun su batizu chi mi batizo deo bos ant a batizare a bois puru. Ma a bos sètzere a manu dereta mea o a manu manca non so deo a lu cuntzèdere; est pro sos chi bi l’ant ammaniadu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,41 All'udire questo, gli altri dieci si sdegnarono con Giacomo e Giovanni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,41 Intendende gasi, sos àteros deghe si fint arrennegados cun Giagu e Giuanne.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,42 Allora Gesù, chiamatili a sé, disse loro: «Voi sapete che coloro che sono ritenuti capi delle nazioni le dominano, e i loro grandi esercitano su di esse il potere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,42 Tando Gesùs, si los aiat mutidos e lis aiat naradu: «Zai l'ischides chi sos chi sunt connotos che guvernantes de sas natziones si nde faghent meres mannos e sos mazores issoro si nde faghent opressores.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,43 Fra voi però non è così; ma chi vuol essere grande tra voi si farà vostro servitore.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,43 Intre bois peroe no est gasi; ma chie si cheret mannu intre bois s'at a fàghere tzeracu bostru,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,44 E chi vuol essere il primo tra voi sarà il servo di tutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,44 e chie si cheret su primu intre bois at a èssere su tzeracu de totus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,45 Il Figlio dell'uomo infatti non è venuto per essere servito, ma per servire e dare la propria vita in riscatto per molti».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,45 Su Fizu de s'òmine, difatis, no est bènnidu pro chi lu serbant, ma a serbire e a dare sa vida sua pro su sarvamentu de medas».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,46 E giunsero a Gerico. E mentre partiva da Gerico insieme ai discepoli e a molta folla, il figlio di Timèo, Bartimèo, cieco, sedeva lungo la strada a mendicare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,46 E fint lòmpidos a Gèrico. E cando fit movende dae Gèrico paris cun sos dischentes e cun una truma manna, su fizu de Timeu, Bartimeu, unu tzurpu pedidore, fit sètzidu in s'atza de su caminu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,47 Costui, al sentire che c'era Gesù Nazareno, cominciò a gridare e a dire: «Figlio di Davide, Gesù, abbi pietà di me!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,47 E comente aiat intesu chi bi fit Gesùs su Nazarenu, aiat cumintzadu a abboghinare e a nàrrere: «O su Fizu de Dàvide, Gesùs, tene piedade de mene!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,48 Molti lo sgridavano per farlo tacere, ma egli gridava più forte: «Figlio di Davide, abbi pietà di me!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,48 Medas lu briaiant pro lu fàghere callare, ma issu abboghinaiat prus a forte: «O su Fizu de Dàvide, tene piedade de mene!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,49 Allora Gesù si fermò e disse: «Chiamatelo!». E chiamarono il cieco dicendogli: «Coraggio! Alzati, ti chiama!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,49 Tando Gesùs si fit firmadu e aiat naradu: «Mutide·lu!». E aiant mutidu a su tzurpu narende·li: «Corazu! Pesa ca t'est mutende!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,50 Egli, gettato via il mantello, balzò in piedi e venne da Gesù.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,50 Issu nch’aiat imboladu su manteddu, fit brincadu a sa ritza e si fit acurtziadu a Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,51 Allora Gesù gli disse: «Che vuoi che io ti faccia?». E il cieco a lui: «Rabbunì, che io riabbia la vista!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,51 Tando Gesùs li aiat naradu: «Ite cheres a ti fàghere?». E su tzurpu a issu: «Rabbunì, faghe chi torre a bìdere!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc10,52 E Gesù gli disse: «Va', la tua fede ti ha salvato». E subito riacquistò la vista e prese a seguirlo per la strada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc10,52 E Gesùs li aiat naradu: «Bae, sa fide tua t'at sarvadu». E deretu aiat torradu a bìdere e li aiat postu in fatu in su caminu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,1 Quando si avvicinarono a Gerusalemme, verso Bètfage e Betània, presso il monte degli Ulivi, mandò due dei suoi discepoli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,1 Cando nche fint a curtzu a Gerusalemme, conca a Bètfage e Betània, in s'oru de su Monte de sas Olias, aiat mandadu a duos dischentes suos</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,2 e disse loro: «Andate nel villaggio che vi sta di fronte, e subito entrando in esso troverete un asinello legato, sul quale nessuno è mai salito. Scioglietelo e conducetelo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,2 e lis aiat naradu: «Achirrade a su biddaju chi tenides in dae in antis, e comente intrades deretu azis a agatare unu poleddu presu, chi est galu a si lu sètzere nemos. Isorvide·nche·lu e pigade·nche·lu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,3 E se qualcuno vi dirà: Perché fate questo?, rispondete: Il Signore ne ha bisogno, ma lo rimanderà qui subito».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,3 E si in casu bos dimandent: proite sezis faghende gasi? narades: li bisonzat a Su Sennore, ma zai nde lu torrat deretu a inoghe».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,4 Andarono e trovarono un asinello legato vicino a una porta, fuori sulla strada, e lo sciolsero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,4 Fint andados e aiant atzapadu unu molenteddu presu in buca de gianna, in foras a s'ala de su caminu, e nche l'aiant isortu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,5 E alcuni dei presenti però dissero loro: «Che cosa fate, sciogliendo questo asinello?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,5 E unos cantu de sos chi bi fint sende gasi lis aiant naradu: «Ello it'est chi sezis faghende, isorvende·nche custu molenteddu?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,6 Ed essi risposero come aveva detto loro il Signore. E li lasciarono fare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,6 E issos aiant naradu comente lis aiat naradu su Sennore. E zai los aiant lassados andare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,7 Essi condussero l'asinello da Gesù, e vi gettarono sopra i loro mantelli, ed egli vi montò sopra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,7 Issos aiant pigadu su poleddu a ue fit Gesùs, li aiant ghetadu a subra sos manteddos, e issu si l'aiat sètzidu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,8 E molti stendevano i propri mantelli sulla strada e altri delle fronde, che avevano tagliate dai campi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,8 E in medas aiant istèrridu sos manteddos in caminu e àteros ramadura chi aiant segadu in su sartu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,9 Quelli poi che andavano innanzi, e quelli che venivano dietro gridavano: Osanna! Benedetto colui che viene nel nome del Signore!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,9 Sos chi fint in dae in antis e sos chi fint in fatu naraiant a boghe arta: Osanna! Beneitu chi est benende in nùmene de su Sennore!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,10 Benedetto il regno che viene, del nostro padre Davide! Osanna nel più alto dei cieli!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,10 Beneitu su regnu chi est benende, de su babbu nostru Dàvide! Osanna in sos prus artos chelos!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,11 Ed entrò a Gerusalemme, nel tempio. E dopo aver guardato ogni cosa attorno, essendo ormai l'ora tarda, uscì con i Dodici diretto a Betània.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,11 E fit intradu a Gerusalemme, a su tèmpiu. E mirende totu a inghìriu, prus a tardu, dae chi nche fit a tardu, fit mòvidu a Betània deretu paris cun sos dòighi.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,12 La mattina seguente, mentre uscivano da Betània, ebbe fame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,12 Sa die imbeniente, essende dae Betània, l'at bènnidu fàmene.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,13 E avendo visto di lontano un fico che aveva delle foglie, si avvicinò per vedere se mai vi trovasse qualche cosa; ma giuntovi sotto, non trovò altro che foglie. Non era infatti quella la stagione dei fichi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,13 E bidende·nche dae largu una figu fozida, si fit acurtziadu a bìdere si b'agataiat carchi cosa; ma cando nche fit lòmpidu a suta, no aiat agatadu àteru si non foza: ca non fit tempus de figu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,14 E gli disse: «Nessuno possa mai più mangiare i tuoi frutti». E i discepoli l'udirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,14 E li aiat naradu: «Chi non nde màndighet prus nemos frutu tuo». E sos dischentes aiant intesu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,15 Andarono intanto a Gerusalemme. Ed entrato nel tempio, si mise a scacciare quelli che vendevano e comperavano nel tempio; rovesciò i tavoli dei cambiavalute e le sedie dei venditori di colombe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,15 Tando fint andados a Gerusalemme. E cando fit intradu a su tèmpiu, si fit postu a nche bogare a sos chi bi fint bendende e comporende; nche aiat bortadu sas mesas de sos cambiadinare e sas cadiras de sos bendidores de columbas</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,16 e non permetteva che si portassero cose attraverso il tempio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,16 e non cheriat a nche carrare cosa de bèndere a su tèmpiu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,17 Ed insegnava loro dicendo: «Non sta forse scritto: La mia casa sarà chiamata casa di preghiera per tutte le genti? Voi invece ne avete fatto una spelonca di ladri!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,17 E lis fit imparende: "No est a beru chi b'est iscritu: a domo mea li ant a nàrrere domo de pregadoria / oratzione pro totu sos pòpulos? Bois imbetzes l'azis torrada a una conchedda de furones!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,18 L'udirono i sommi sacerdoti e gli scribi e cercavano il modo di farlo morire. Avevano infatti paura di lui, perché tutto il popolo era ammirato del suo insegnamento.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,18 L'aiant intesu sos satzerdotes mazores e sos iscribas e fint meledende a comente l'ispèrdere, ca lu timiant, ca totu sa zente si meravizaiat de s'imparu suo.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,19 Quando venne la sera uscirono dalla città.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,19 Arribbados a sero nde fint essidos dae sa tzitade.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,20 La mattina seguente, passando, videro il fico seccato fin dalle radici.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,20 Su manzanu in fatu, colende a curtzu, aiant bidu sa figu sicada dae raighinas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,21 Allora Pietro, ricordatosi, gli disse: «Maestro, guarda: il fico che hai maledetto si è seccato».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,21 Tando Pedru, ammentende·si·nde, li aiat naradu: «Mi', su Mastru, sa figu chi as maleitu sicada s'est».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,22 Gesù allora disse loro: «Abbiate fede in Dio!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,22 Gesùs tando lis aiat naradu: «Tenide fide in Deus!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,23 In verità vi dico: chi dicesse a questo monte: Lèvati e gettati nel mare, senza dubitare in cuor suo ma credendo che quanto dice avverrà, ciò gli sarà accordato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,23 A beru bos lu naro: Si unu li narat a custu monte: Pesa e gheta·ti·nche a mare, e non bi dudat in coro suo ma credende·bi chi su chi narat acontesset, custu zai li at acontèssere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,24 Per questo vi dico: tutto quello che domandate nella preghiera, abbiate fede di averlo ottenuto e vi sarà accordato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,24 Pro custu bos naro: totu su chi bos pregades e pedides, credide de l'àere zai retzidu e zai l'azis a tènnere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,25 Quando vi mettete a pregare, se avete qualcosa contro qualcuno, perdonate, perché anche il Padre vostro che è nei cieli perdoni a voi i vostri peccati».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,25 Cando bos ponides a pregare, si tenides cosa contras a calicunu, perdonade, e gasi Babbu bostru chi nch’est in sos chelos bos at a perdonare sos pecados». Mc 11,26</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,27 Andarono di nuovo a Gerusalemme. E mentre egli si aggirava per il tempio, gli si avvicinarono i sommi sacerdoti, gli scribi e gli anziani e gli dissero:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,27 E fint torrados a andare a Gerusalemme. Cando fit caminende in su tèmpiu, li si fint acurtziados sos prides mazores, sos iscribas e sos sèneghes e li aiant naradu:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,28 «Con quale autorità fai queste cose? O chi ti ha dato l'autorità di farlo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,28 «Ello cun cale autoridade faghes custas cosas? O chie ti nd'at dadu autoridade de las fàghere?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,29 Ma Gesù disse loro: «Vi farò anch'io una domanda e, se mi risponderete, vi dirò con quale potere lo faccio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,29 E Gesùs lis aiat naradu: «Bos la fago deo una pregonta ebbia, rispondide e zai bos lu naro cun cale autoridade lu fago.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,30 Il battesimo di Giovanni veniva dal cielo o dagli uomini?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,30 Su batizu de Giuanne dae su chelu o dae sos òmines beniat?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Rispondetemi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Rispondide·mi».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,31 Ed essi discutevano tra sé dicendo: «Se rispondiamo "dal cielo", dirà: Perché allora non gli avete creduto?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,31 E issos fint in arresonu a pare narende: «Si li rispondimus "dae su chelu", nos at a nàrrere: E tando a ite no l'azis crèdidu?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T111723Z">
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,32 Diciamo dunque "dagli uomini"?». Però temevano la folla, perché tutti consideravano Giovanni come un vero profeta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,32 E tando li naramus "dae sos òmines"?». Ma timiant sa zente, ca totus cunsideraiant a Giuanne comente unu profeta a beru.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc11,33 Allora diedero a Gesù questa risposta: «Non sappiamo». E Gesù disse loro: «Neanch'io vi dico con quale autorità faccio queste cose».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260622T212214Z">
        <seg>Mc 11,33 Tando li aiant rispostu a Gesùs: «Non nd'ischimus». E Gesùs lis aiat naradu: «E mancu deo bos nde naro cun cale autoridade fago custas cosas».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='1'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,1 Gesù si mise a parlare loro in parabole: «Un uomo piantò una vigna, vi pose attorno una siepe, scavò un torchio, costruì una torre, poi la diede in affitto a dei vignaioli e se ne andò lontano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,1 E Gesùs si fit postu a lis faeddare in paràbulas: «Un'òmine aiat pastinadu una binza e si l'aiat tancada a cresura, b'aiat iscavadu unu lacu e aiat fraigadu una turre, a pustis bi l'aiat arrendada a binzateris e si nche fit mòvidu a indedda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='2'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,2 A suo tempo inviò un servo a ritirare da quei vignaioli i frutti della vigna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,2 A tempus de s'incunza aiat mandadu unu tzeracu a sos arrendatàrios pro nche pigare sa parte de sos frutos de sa binza.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='3'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,3 Ma essi, afferratolo, lo bastonarono e lo rimandarono a mani vuote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,3 Ma issos l'aiant tentu, l'aiant gaddadu e nche l'aiant bogadu a manos iscutas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='4'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,4 Inviò loro di nuovo un altro servo: anche quello lo picchiarono sulla testa e lo coprirono di insulti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,4 Lis aiat mandadu torra unu àteru tzeracu: a cuddu puru l'aiant fertu a conca e l'aiant inzurzadu male.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='5'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,5 Ne inviò ancora un altro, e questo lo uccisero; e di molti altri, che egli ancora mandò, alcuni li bastonarono, altri li uccisero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,5 Nd'aiat mandadu unu àteru, e a cussu l'aiant mortu; e a àteros meda, chi aiat sighidu a mandare, a chie l'aiant gaddadu e a chie mortu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='6'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,6 Aveva ancora uno, il figlio prediletto: lo inviò loro per ultimo, dicendo: Avranno rispetto per mio figlio!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,6 Galu unu nde teniat, su fizu suo su prus istimadu: a ùrtimu bi l'aiat mandadu, narende: Zai ant a tènnere rispetu pro fizu meu!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='7'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,7 Ma quei vignaioli dissero tra di loro: Questi è l'erede; su, uccidiamolo e l'eredità sarà nostra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,7 Ma cuddos binzateris aiant naradu intre issos: Custu est s'erederi; ajò ca lu bochimus, e sa sienda at a èssere nostra.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='8'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,8 E afferratolo, lo uccisero e lo gettarono fuori della vigna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,8 E l'aiant tentu, l'aiant mortu e nche l'aiant ghetadu a foras de sa binza.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='9'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,9 Che cosa farà dunque il padrone della vigna?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,9 E ite at a fàghere, duncas, su mere de sa binza?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='10'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Verrà e sterminerà quei vignaioli e darà la vigna ad altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>At a arribbare, at a ispèrdere cuddos binzateris e lis at a dare sa binza a àteros.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='11'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,10 Non avete forse letto questa Scrittura: La pietra che i costruttori hanno scartata è diventata testata d'angolo;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,10 No l'azis lèzida custa Iscritura: Sa pedra chi sos fraigadores ant iscartadu s'est fata pedra de assentu;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='12'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,11 dal Signore è stato fatto questo ed è mirabile agli occhi nostri».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,11 custu l'at fatu su Sennore, cosa de ammiru est a ogros nostros»?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='13'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,12 Allora cercarono di catturarlo, ma ebbero paura della folla; avevano capito infatti che aveva detto quella parabola contro di loro. E, lasciatolo, se ne andarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,12 Tando aiant chircadu de lu tènnere (ma aiant tìmidu sa zente), ca aiant cumpresu chi cudda paràbula l'aiat narada contra a issos. E gasi l'aiant lassadu e si nde fint andados.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='14'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,13 Gli mandarono però alcuni farisei ed erodiani per coglierlo in fallo nel discorso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,13 Tando li aiant mandadu unos cantu fariseos e erodianos pro lu cassare trampende·si cun sas paràulas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='15'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,14 E venuti, quelli gli dissero: «Maestro, sappiamo che sei veritiero e non ti curi di nessuno; infatti non guardi in faccia agli uomini, ma secondo verità insegni la via di Dio. È lecito o no dare il tributo a Cesare? Lo dobbiamo dare o no?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,14 E arribados cuddos li aiant naradu: «Su Mastru, zai l’ischimus chi ses beridadosu e non nde faghes contu de nemos; difatis no abbàidas in cara a sos òmines, ma segundu veridade imparas su caminu de Deus. Lìtzitu est o nono a li dare su tributu a Tzèsare? Bi lu devimus dare o nono?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='16'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,15 Ma egli, conoscendo la loro ipocrisia, disse: «Perché mi tentate? Portatemi un denaro perché io lo veda».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,15 Ma issu, connoschende·nche s’ipocrisia issoro, aiat naradu: «A it'est chi mi sezis tenteende? Aporride unu dinari ca lu bido».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='17'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,16 Ed essi glielo portarono. Allora disse loro: «Di chi è questa immagine e l'iscrizione?». Gli risposero: «Di Cesare».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,16 E issos bi l'aiant aporridu. Tando lis aiat naradu: «Custa imàzine de chie est? E cust'iscritu de chie est?». L'aiant rispòndidu: «De Tzèsare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='18'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,17 Gesù disse loro: «Rendete a Cesare ciò che è di Cesare e a Dio ciò che è di Dio». E rimasero ammirati di lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,17 Gesùs tando lis aiat naradu: «Torrade·li a Tzèsare su chi est de Tzèsare e a Deus su chi est de Deus». E fint abbarrados meravizados meda de issu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='19'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,18 Vennero a lui dei sadducei, i quali dicono che non c'è risurrezione, e lo interrogarono dicendo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,18 Si li fint acostiados unos cantu saddutzeos, chi narant chi non b'at resurretzione, e lu aiant dimandadu:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='20'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,19 «Maestro, Mosè ci ha lasciato scritto che se muore il fratello di uno e lascia la moglie senza figli, il fratello ne prenda la moglie per dare discendenti al fratello.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,19 «Su Mastru, Mosès nos at iscritu chi: si si nche morit su frade de unu e lassat sa muzere chene tènnere fizu, frade suo nde pigat sa muzere pro li dare eredes a su frade.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='21'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,20 C'erano sette fratelli: il primo prese moglie e morì senza lasciare discendenza;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,20 Sete frades b'aiat: su primu teniat muzere e si nche fit mortu chene lassare erede;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='22'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,21 allora la prese il secondo, ma morì senza lasciare discendenza; e il terzo egualmente,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,21 tando si l'aiat pigada su de duos, morinde·si·nche chene lassare erede; e su de tres gasi etotu,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='23'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,22 e nessuno dei sette lasciò discendenza. Infine, dopo tutti, morì anche la donna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,22 e nemos de sos sete aiat lassadu erede. E a pustis de totus, sa fèmina puru si nche fit morta.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='24'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,23 Nella risurrezione, quando risorgeranno, a chi di loro apparterrà la donna? Poiché in sette l'hanno avuta come moglie».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,23 In sa resurretzione, cando ant a torrare a bida, a chie l'at a èssere muzere sa fèmina? Ca sos sete l'ant tenta a mugere».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='25'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,24 Rispose loro Gesù: «Non siete voi forse in errore dal momento che non conoscete le Scritture, né la potenza di Dio?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,24 Gesùs lis aiat naradu: «No at èssere pro custu chi bos faddides? Ca non connoschides nen sas Iscrituras nen sa potèntzia de Deus?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='26'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,25 Quando risusciteranno dai morti, infatti, non prenderanno moglie né marito, ma saranno come angeli nei cieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,25 Cando ant a risuscitare dae sos mortos, difatis, no ant a pigare muzere nen maridu, ma ant a èssere comente a ànghelos in sos chelos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='27'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,26 A riguardo poi dei morti che devono risorgere, non avete letto nel libro di Mosè, a proposito del roveto, come Dio gli parlò dicendo: Io sono il Dio di Abramo, il Dio di Isacco e di Giacobbe?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,26 Torrende a su contu de sos chi devent torrare a vida, non bi l’azis letu in su libru de Moses, torrende a su contu de su ruvarzu allutu, comente lis aiat faeddadu Deus narende: Deo so su Deus de Abramu, su Deus de Isacu e de Zacobbe?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='28'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,27 Non è un Dio dei morti ma dei viventi! Voi siete in grande errore».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,27 No est su Deus de sos mortos ma de sos bivos! Bos sezis faddende meda».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='29'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,28 Allora si accostò uno degli scribi che li aveva uditi discutere, e, visto come aveva loro ben risposto, gli domandò: «Qual è il primo di tutti i comandamenti?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,28 Tando si li fit acurtziadu unu de sos iscribas chi nche los aiat intesos chistionende, e, dae chi lis aiat rispostu bene, lis aiat pregontadu: «Cal'est su primu de totu sos cumandamentos?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='30'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,29 Gesù rispose: «Il primo è: Ascolta, Israele. Il Signore Dio nostro è l'unico Signore;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,29 Gesùs aiat naradu: «Su primu est: Ascurta, o Israele. Su Sennore Deus nostru est s'ùnicu Sennore;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='31'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,30 amerai dunque il Signore Dio tuo con tutto il tuo cuore, con tutta la tua mente e con tutta la tua forza.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,30 e l'as a amare cun totu su coro tuo, cun totu sa mente tua e cun totu sa fortza tua.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='32'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,31 E il secondo è questo: Amerai il prossimo tuo come te stesso. Non c'è altro comandamento più importante di questi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,31 E su segundu est custu: As a amare a sos àteros comente a tie matessi. Àteru cumandamentu prus de importu de custos non bi nd'at».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='33'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,32 Allora lo scribe gli disse: «Hai detto bene, Maestro, e secondo verità che Egli è unico e non v'è altri all'infuori di lui;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,32 Tando s'iscriba li aiat naradu: «Zai tenes resone, su Mastru, e segundu sa veridade chi Issu est unu e non bi nd'at àteru chi non siat issu;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='34'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,33 amarlo con tutto il cuore, con tutta la mente e con tutta la forza e amare il prossimo come se stesso val più di tutti gli olocausti e i sacrifici».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,33 e a l'amare cun totu su coro, cun totu sa mente e cun totu sa fortza e a amare sos àteros che a nois etotu balet prus de totu sos votos e sos sacrifìtzios».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='35'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,34 Gesù, vedendo che aveva risposto saggiamente, gli disse: «Non sei lontano dal regno di Dio». E nessuno aveva più il coraggio di interrogarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,34 Gesùs, bidende chi aiat faeddadu cun capia, li aiat naradu: «Non ses a largu dae su rennu de Deus». E nemos si fit atrividu prus a lu porrogare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='36'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,35 Gesù continuava a parlare, insegnando nel tempio: «Come mai dicono gli scribi che il Messia è figlio di Davide?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,35 Gesùs fit sighende a faeddare, dende imparos in su tèmpiu: «Ello a ite sos iscribas sunt narende chi su Messia est su fizu de Dàvide?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='37'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,36 Davide stesso infatti ha detto, mosso dallo Spirito Santo: Disse il Signore al mio Signore: Siedi alla mia destra, finché io ponga i tuoi nemici come sgabello ai tuoi piedi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,36 Ca Dàvide etotu at naradu, pro more de s'Ispìritu Santu: Gasi aiat naradu su Sennore a su Sennore meu: Setze·ti a manu dereta mea, fintzas chi apo a pònnere sos inimigos tuos suta de pees tuos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='38'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,37 Davide stesso lo chiama Signore: come dunque può essere suo figlio?». E la numerosa folla lo ascoltava volentieri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,37 Dàvide etotu li narat Sennore: comente li podet èssere fizu, tando?». E sa truma manna lu fit ascurtende cun praghere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='39'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,38 Diceva loro mentre insegnava: «Guardatevi dagli scribi, che amano passeggiare in lunghe vesti, ricevere saluti nelle piazze,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,38 Cando dende·lis s’imparu lis naraiat: «Dazi cara a sos iscribas, chi lis agradat a essire postos de bestes longas, e chi los saludent in sa pratza,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='40'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,39 avere i primi seggi nelle sinagoghe e i primi posti nei banchetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,39 a tènnere sas primas cadiras in sas sinagogas e sos primos postos in sos cùmbidos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='41'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,40 Divorano le case delle vedove e ostentano di fare lunghe preghiere; essi riceveranno una condanna più grave».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,40 Nche lis màndigant sas domos a sas viudas e si nde bogant chi pregant meda; sa cundenna chi lis at a tocare a issos at èssere sa prus manna».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='42'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,41 E sedutosi di fronte al tesoro, osservava come la folla gettava monete nel tesoro. E tanti ricchi ne gettavano molte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,41 E a pustis sètzidu cara a s'ascusorzu, istaiat mirende·si sa truma ghetende·ni dinari a intro. E medas ricos nde ghetaiant meda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='43'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,42 Ma venuta una povera vedova vi gettò due spiccioli, cioè un quattrino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,42 Ma fit bènnida una viuda pòbera e nch'aiat ghetadu duos sisinos, est a nàrrere unu cuatrinu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='44'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,43 Allora, chiamati a sé i discepoli, disse loro: «In verità vi dico: questa vedova ha gettato nel tesoro più di tutti gli altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,43 Tando, s'aiat mutidu a sos dischentes e lis aiat naradu: «Bos lu naro a beru: su chi at ghetadu custa viuda est prus de su chi ant ghetadu totu sos àteros.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='45'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,44 Poiché tutti hanno dato del loro superfluo, essa invece, nella sua povertà, vi ha messo tutto quello che aveva, tutto quanto aveva per vivere».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,44 Ca totus ant donadu su chi teniant in prus, issa imbetzes, in totu sa povertade sua, b'at postu totu su chi teniat, totu su chi teniat pro si campare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='46'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,1 Mentre usciva dal tempio, un discepolo gli disse: «Maestro, guarda che pietre e che costruzioni!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,1 Essende·nche dae su tèmpiu, unu dischente li aiat naradu: «o su Mastru, mira ite pedras e ite fràigos!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='47'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,2 Gesù gli rispose: «Vedi queste grandi costruzioni? Non rimarrà qui pietra su pietra, che non sia distrutta».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,2 Gesùs li aiat naradu: «Bidende los ses custos fràigos mannos? Inoghe non b'at a abbarrare pedra in subra de pedra, chene chi siat derruta».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='48'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,3 Mentre era seduto sul monte degli Ulivi, di fronte al tempio, Pietro, Giacomo, Giovanni e Andrea lo interrogavano in disparte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,3 In s'ora chi fit sètzidu in su Monte de sas Olias, cara a su tèmpiu, Pedru, Giagu, Giuanne e Andria l'aiant porrogadu a un'ala:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='49'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,4 «Dicci, quando accadrà questo, e quale sarà il segno che tutte queste cose staranno per compiersi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,4 «Nara·nos cando custu at a acontèssere, e cale at a èssere su sinnu chi totu custu at a èssere pro si cumprire?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='50'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,5 Gesù si mise a dire loro: «Guardate che nessuno v'inganni!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,5 Gesùs si fit postu a lis nàrrere: «Dazi cara chi nemos bos fagat rùere in trampa!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='51'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,6 Molti verranno in mio nome, dicendo: "Sono io", e inganneranno molti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,6 In medas ant a bènnere in nùmene meu, narende: "So deo", e ant a trampare a medas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='52'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,7 E quando sentirete parlare di guerre, non allarmatevi; bisogna infatti che ciò avvenga, ma non sarà ancora la fine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,7 E cando azis a intèndere de gherras e de boghes de gherra, non bos assustedas; ca est pretzisu chi custas cosas acontessant, ma non at a èssere galu sa fine.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='53'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,8 Si leverà infatti nazione contro nazione e regno contro regno; vi saranno terremoti sulla terra e vi saranno carestie. Questo sarà il principio dei dolori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,8 Difatis s'at a pesare natzione contra a natzione e rennu contra rennu; sa terra s'at a trèmere e b'at a àere carestias. Custu at a èssere su printzìpiu de sas dolorias.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='54'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,9 Ma voi badate a voi stessi! Vi consegneranno ai sinedri, sarete percossi nelle sinagoghe, comparirete davanti a governatori e re a causa mia, per render testimonianza davanti a loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,9 Ma bois tenide·bos contu! Bos ant a intregare a sos sinèdrios, bos ant a iscùdere/atzotare in sas sinagogas, azis a istare in dae in antis a guvernadores e res pro more meu, a testimonia pro issos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='55'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,10 Ma prima è necessario che il vangelo sia proclamato a tutte le genti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,10 Ma in antis cheret chi s'evangèliu s'annùntziet a totu sos pòpulos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='56'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,11 E quando vi condurranno via per consegnarvi, non preoccupatevi di ciò che dovrete dire, ma dite ciò che in quell'ora vi sarà dato: poiché non siete voi a parlare, ma lo Spirito Santo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,11 E cando bos nch'ant a pigare pro bos intregare, non bos pighet pessamentu pro su chi azis a dèvere nàrrere, ma narade su chi in s’ora bos ant a dare, tando narade cussu: ca non sezis bois chi sezis faeddende, ma s'Ispìritu Santu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='57'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,12 Il fratello consegnerà a morte il fratello, il padre il figlio e i figli insorgeranno contro i genitori e li metteranno a morte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,12 Su frade at a intregare a su frade pro lu mòrrere, su babbu a su fizu. Sos fizos s'ant a pesare contra a babbos e mamas e los ant a pònnere a morte.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='58'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,13 Voi sarete odiati da tutti a causa del mio nome, ma chi avrà perseverato sino alla fine sarà salvato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,13 A bois bos ant a odiare totus pro neghe de su nùmene meu, ma chie at a aguantare finas a sa fine at a èssere sarvu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='59'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,14 Quando vedrete l'abominio della desolazione stare là dove non conviene, chi legge capisca, allora quelli che si trovano nella Giudea fuggano ai monti;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,14 Cando azis a bìdere s'abomìniu de s'isperdìtziu in cue ue non depet, chie leghet cumprendat, tando sos chi sunt in Giudea si nche fuant a sos montes;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='60'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,15 chi si trova sulla terrazza non scenda per entrare a prender qualcosa nella sua casa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,15 chie est in sa sutea non nche pendat a domo sua a nche pigare cosa;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='61'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,16 chi è nel campo non torni indietro a prendersi il mantello.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,16 chie est in su sartu non torret a dae segus a si nde pigare su manteddu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='62'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,17 Guai alle donne incinte e a quelle che allatteranno in quei giorni!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,17 Arguai a sas fèminas prinzas e a sas chi ant a èssere allatende in cuddas dies!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='63'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,18 Pregate che ciò non accada d'inverno;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,18 Pregade chi custu non càpitet in ierru;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='64'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,19 perché quei giorni saranno una tribolazione, quale non è mai stata dall'inizio della creazione, fatta da Dio, fino al presente, né mai vi sarà.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,19 ca cussas dies ant a èssere una tribbulia, comente non bi nd'at àpidu dae su cumintzu de sa creatzione chi at fatu Deus, finas a como, nen bi nd'at a èssere mai.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='65'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,20 Se il Signore non abbreviasse quei giorni, nessun uomo si salverebbe. Ma a motivo degli eletti che si è scelto ha abbreviato quei giorni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,20 Si su Sennore non diat incurtziare / aeret / aiat incurtziadu cussas dies, perun'òmine si diat sarvare. Pro more peroe de sos eletos chi s'at isseberadu las at incurtziadas cussas dies.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='66'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,21 Allora, dunque, se qualcuno vi dirà: "Ecco, il Cristo è qui, ecco è là", non ci credete;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,21 Tando, si calicunu bos at a nàrrere: "Mirade, su Cristu est inoghe, mirade, est in cue", non li crededas;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='67'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,22 perché sorgeranno falsi cristi e falsi profeti e faranno segni e portenti per ingannare, se fosse possibile, anche gli eletti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,22 ca messias farsos e farsos profetas ant a essire a campu e ant a fàghere sinnos e ispantos pro trampare, si at a fàghere, a sos eletos puru.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='68'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,23 Voi però state attenti! Io vi ho predetto tutto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,23 Bois peroe istade a s'atenta! Deo bos apo naradu totu {dae} in antis.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='69'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,24 In quei giorni, dopo quella tribolazione, il sole si oscurerà e la luna non darà più il suo splendore</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,24 In cussas dies, a pustis de cussa tribbulia, su sole si nch'at a iscurigare e sa luna no at a dare su lugore suo.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='70'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,25 e gli astri si metteranno a cadere dal cielo e le potenze che sono nei cieli saranno sconvolte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,25 E sos astros si nch'ant a rùere dae chelu e sas potèntzias in sos chelos ant a èssere totu abbolotadas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='71'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,26 Allora vedranno il Figlio dell'uomo venire sulle nubi con grande potenza e gloria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,26 Tando totus ant a bìdere a su Fizu de s'òmine benende in sas nues cun potèntzia manna e glòria.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='72'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,27 Ed egli manderà gli angeli e riunirà i suoi eletti dai quattro venti, dall'estremità della terra fino all'estremità del cielo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,27 E issu at a mandare sos ànghelos e nch'at a collire paris sos eletos suos dae sos bator bentos, dae s'ùrtima làcana de sa terra finas a s'ùrtima làcana de su chelu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='73'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,28 Dal fico imparate questa parabola: quando già il suo ramo si fa tenero e mette le foglie, voi sapete che l'estate è vicina;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,28 Imparade custa paràbula dae s'àrbore de sa figu: cando su ramu suo si faghet modde e bogat foza, bos nde sapides chi s'istiu est a curtzu;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='74'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,29 così anche voi, quando vedrete accadere queste cose, sappiate che egli è vicino, alle porte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,29 gasi etotu bois, cando azis a bìdere capitende custas cosas, sapide·bos chi issu est a curtzu, in sa gianna.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='75'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,30 In verità vi dico: non passerà questa generazione prima che tutte queste cose siano avvenute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,30 Bos lu naro a beru: non nch'at a colare custa generatzione in antis chi totu custas cosas acontessant.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='76'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,31 Il cielo e la terra passeranno, ma le mie parole non passeranno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,31 Su chelu e sa terra nch'ant a colare, ma sas paràulas meas non nch'ant a colare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='77'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,32 Quanto poi a quel giorno o a quell'ora, nessuno li conosce, neanche gli angeli nel cielo, e neppure il Figlio, ma solo il Padre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,32 De cussa die o de cuss'ora, nemos nd'ischit, mancu sos ànghelos in chelu, e mancu su Fizu, ma su Babbu ebbia.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='78'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,33 State attenti, vegliate, perché non sapete quando sarà il momento preciso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,33 Istade a s'avèrtida, bizade, ca non nd'ischides cando at a èssere s'ora sua.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='79'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,34 È come uno che è partito per un viaggio dopo aver lasciato la propria casa e dato il potere ai servi, a ciascuno il suo compito, e ha ordinato al portiere di vigilare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,34 Est che a unu chi est mòvidu pro unu biazu, at lassadu domo sua e li at dadu cada podere a sos tzeracos, a cadaunu s'imperzu suo, e li at ordinadu a su porteri de bizare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='80'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,35 Vigilate dunque, poiché non sapete quando il padrone di casa ritornerà, se alla sera o a mezzanotte o al canto del gallo o al mattino,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,35 Bizade tando, ca no l'ischides cando su mere de domo at a torrare, si a sero o a mesu note o a s'impuddile o a manzanu,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='81'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,36 perché non giunga all'improvviso, trovandovi addormentati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,36 chi non bos agatet dormidos, torrende a s'ispessada.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='82'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,37 Quello che dico a voi, lo dico a tutti: Vegliate!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,37 Su chi bos so narende a bois, lu naro a totus: Bizade!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='83'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,1 Mancavano intanto due giorni alla Pasqua e agli Azzimi e i sommi sacerdoti e gli scribi cercavano il modo di impadronirsi di lui con inganno, per ucciderlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,1 E mancende duas dies a sa Pasca e a sa festa de sos Panes Àzimos, sos satzerdotes mazores e sos iscribas fint in chirca de lu tènnere a traitoria pro lu mòrrere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='84'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,2 Dicevano infatti: «Non durante la festa, perché non succeda un tumulto di popolo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,2 Ca naraiant: «In die de festa nono, chi non si ziret male sa zente».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='85'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,3 Gesù si trovava a Betània nella casa di Simone il lebbroso. Mentre stava a mensa, giunse una donna con un vasetto di alabastro, pieno di olio profumato di nardo genuino di gran valore; ruppe il vasetto di alabastro e versò l'unguento sul suo capo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,3 Gesùs nche fit in Betània in domo de Simone su lebbrosu. In s'ìnteris chi fit in mesa, b'aiat arribbadu una fèmina cun un'ampullita de alabbastru, prenu de ozu profumadu de nardu, sìncheru e caru meda; aiat segadu s'ampullita de alabbastru e l'aiat ghetadu a conca a Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='86'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,4 Ci furono alcuni che si sdegnarono fra di loro: «Perché tutto questo spreco di olio profumato?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,4 Bi nd'aiat chi si fint narende, arrennegados: «Ello a ite custu gastu de ozu profumadu?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='87'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,5 Si poteva benissimo vendere quest'olio a più di trecento denari e darli ai poveri!». Ed erano infuriati contro di lei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,5 Pro gasi l'aìamus bèndidu a prus de treghentos dinaris pro bi los dare a sos pòveros!». E la fint brighende.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='88'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,6 Allora Gesù disse: «Lasciatela stare; perché le date fastidio? Ella ha compiuto verso di me un'opera buona;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,6 Tando Gesùs aiat naradu: «A la lassades in paghe? A ite la sezis infadende? M'at fatu òpera bona;</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='89'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,7 i poveri infatti li avete sempre con voi e potete beneficarli quando volete, me invece non mi avete sempre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,7 ca sos pòveros los zughides semper in s'oru e podides fàghere cosa bona pro issos cando cherides, a mie no at èssere pro semper chi mi tenides.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='90'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,8 Essa ha fatto ciò ch'era in suo potere, ungendo in anticipo il mio corpo per la sepoltura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,8 Issa su chi podiat l'at fatu, in antis de s’ora m'at untu su corpus pro s'interru.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='91'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,9 In verità vi dico che dovunque, in tutto il mondo, sarà annunziato il vangelo, si racconterà pure in suo ricordo ciò che ella ha fatto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,9 Bos lu naro a beru: in cale si siat logu de su mundu ant a nuntziare s'evangèliu, ant a contare fintzas su chi issa at fatu, in amentu suo».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='92'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,10 Allora Giuda Iscariota, uno dei Dodici, si recò dai sommi sacerdoti, per consegnare loro Gesù.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,10 Tando Giudas Iscariota, unu de sos Dòighi, fit andadu a ue sos satzerdotes mazores, pro lis intregare a Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='93'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,11 Quelli all'udirlo si rallegrarono e promisero di dargli denaro. Ed egli cercava l'occasione opportuna per consegnarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,11 Cuddos, intendende·lu, si nde fint alligrados e lis aiant impromìtidu dinari. E Giudas fit chirchende s'ocasione pro bi lu intregare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='94'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,12 Il primo giorno degli Azzimi, quando si immolava la Pasqua, i suoi discepoli gli dissero: «Dove vuoi che andiamo a preparare perché tu possa mangiare la Pasqua?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,12 Sa prima die de sos Panes Àzimos, cando sacrificaiant sa Pasca, sos dischentes suos li aiant naradu: «A ue boles chi andemus a ammaniare pro chi podas mandigare sa Pasca?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='95'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,13 Allora mandò due dei suoi discepoli dicendo loro: «Andate in città e vi verrà incontro un uomo con una brocca d'acqua; seguitelo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,13 Tando aiat mandadu duos de sos dischentes suos narende·lis: «Bazi a tzitade e at a addobiare un'òmine cun una broca de abba; sighide·lu</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='96'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,14 e là dove entrerà dite al padrone di casa: Il Maestro dice: Dov'è la mia stanza, perché io vi possa mangiare la Pasqua con i miei discepoli?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,14 e a ue intrat issu li narades a su mere de domo: Su Mastru narat: In ue est s'aposentu meu, pro bi pòdere mandigare sa Pasca cun sos dischentes meos?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='97'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,15 Egli vi mostrerà al piano superiore una grande sala con i tappeti, già pronta; là preparate per noi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,15 Issu bos at a ammustrare in su pranu de susu una sala manna cun tapetes, zai cuncordada; in cue aprontade pro nois».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='98'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,16 I discepoli andarono e, entrati in città, trovarono come aveva detto loro e prepararono per la Pasqua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,16 Sos dischentes fint mòvidos, fint intrados a tzitade e aiant agatadu sa cosa comente lis aiat naradu e aiant ammaniadu pro sa Pasca.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='99'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,17 Venuta la sera, egli giunse con i Dodici.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,17 A sero, fit arribbadu paris a sos Dòighi.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='100'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,18 Ora, mentre erano a mensa e mangiavano, Gesù disse: «In verità vi dico, uno di voi, colui che mangia con me, mi tradirà».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,18 E comente fint in mesa mandighende, Gesùs lis aiat naradu: «Bos lu naro a beru, unu de bois, chi est mandighende cun megus, m'at a traìghere».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='101'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,19 Allora cominciarono a rattristarsi e a dirgli uno dopo l'altro: «Sono forse io?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,19 Tando li fit pigada sa tristura e li naraiant unu in fatu a s'àteru: «No apo a èssere deo?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='102'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,20 Ed egli disse loro: «Uno dei Dodici, colui che intinge con me nel piatto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,20 E issu lis aiat naradu: «Unu de sos Dòighi, su chi est ghetende manu a sa discu paris cun megus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='103'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,21 Il Figlio dell'uomo se ne va, come sta scritto di lui, ma guai a quell'uomo dal quale il Figlio dell'uomo è tradito! Bene per quell'uomo se non fosse mai nato!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,21 Su Fizu de s'òmine zai si nch'andat, comente est iscritu de issu, ma arguai a su chi at a traìghere a su Fizu de s'òmine! Menzus fit istadu pro issu a no esseret mai nàschidu!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='104'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,22 Mentre mangiavano prese il pane e, pronunziata la benedizione, lo spezzò e lo diede loro, dicendo: «Prendete, questo è il mio corpo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,22 E cando fint mandighende, aiat pigadu su pane, aiat naradu sa beneditzione, l'aiat truncadu e bi l'aiat dadu, narende: «Pigade, custu est su corpus meu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='105'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,23 Poi prese il calice e rese grazie, lo diede loro e ne bevvero tutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,23 A pustis aiat pigadu su càlighe e aiat torradu gràtzias, bi l'aiat dadu e nd'aiant bìbidu totus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='106'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,24 E disse: «Questo è il mio sangue, il sangue dell'alleanza versato per molti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,24 E aiat naradu: «Custu est su sàmbene meu, su sàmbene de s'alleàntzia ghissadu pro medas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='107'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,25 In verità vi dico che io non berrò più del frutto della vite fino al giorno in cui lo berrò nuovo nel regno di Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,25 Bos lu naro a beru, deo non nd'apo a bìbere prus frutu de sa bide finas a sa die chi l'apo a bìbere nou in su rennu de Deus».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='108'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,26 E dopo aver cantato l'inno, uscirono verso il monte degli Ulivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,26 E a pustis de àere cantadu s'innu, nche fint mòvidos cara a su Monte de sas Olias.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='109'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,27 Gesù disse loro: «Tutti rimarrete scandalizzati, poiché sta scritto: Percuoterò il pastore e le pecore saranno disperse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,27 Gesùs lis aiat naradu: «Totus bos azis a istrempare / rùere a terra, ca b'est iscritu: Apo a iscudere a su pastore e sas berbeghes si nch'ant a ispèrdere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='110'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,28 Ma, dopo la mia risurrezione, vi precederò in Galilea».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,28 Ma, a pustis resussitadu, bos apo a fàghere in antis in Galilea».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='111'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,29 Allora Pietro gli disse: «Anche se tutti saranno scandalizzati, io non lo sarò».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,29 Tando Pedru li aiat naradu: «Mancari totus s'ant a ghetare a terra, deo nono».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='112'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,30 Gesù gli disse: «In verità ti dico: proprio tu oggi, in questa stessa notte, prima che il gallo canti due volte, mi rinnegherai tre volte».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,30 Gesùs li aiat naradu: «A beru ti lu naro: tue etotu oe, oe note etotu, in antis de cantaret sa de duas bortas su puddu, tres bortas m'as a dennegare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120354Z" hsid='113'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,31 Ma egli, con grande insistenza, diceva: «Se anche dovessi morire con te, non ti rinnegherò». Lo stesso dicevano anche tutti gli altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,31 Ma issu sighiat e sighiat narende: «Mancari mi nche morza cun tegus, non t'apo a dennegare». Gasi etotu naraiant totu sos àteros puru.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120351Z" hsid='114'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,32 Giunsero intanto a un podere chiamato Getsèmani, ed egli disse ai suoi discepoli: «Sedetevi qui, mentre io prego».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,32 In s'ora nche fint arribbados a unu logu / tretu chi li naraiant Getzèmani, e issu lis aiat naradu a sos dischentes suos: «Setzide·bos inoghe, in s'ora chi deo so preghende».</seg></tuv>
</tu><tu hsid='115'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,33 Prese con sé Pietro, Giacomo e Giovanni e cominciò a sentire paura e angoscia.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,33 S'aiat pigadu in fatu a Pedru, Giagu e a Giuanne e li aiat pigadu timoria e pensamentos.</seg></tuv>
</tu><tu hsid='116'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,34 Gesù disse loro: «La mia anima è triste fino alla morte. Restate qui e vegliate».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,34 Gesùs lis aiat naradu: «S'ànima mea est trista a mòrrere. Abbarrade inoghe e bizade».</seg></tuv>
</tu><tu hsid='117'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,35 Poi, andato un po' innanzi, si gettò a terra e pregava che, se fosse possibile, passasse da lui quell'ora.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,35 A pustis, si nche fit istesiadu unu pagu, si fit ghetadu a terra preghende chi cuss’ora mala, si esseret possìbbile, si nch’èsseret istesiada dae issu.</seg></tuv>
</tu><tu hsid='118'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,36 E diceva: «Abbà, Padre! Tutto è possibile a te, allontana da me questo calice! Però non ciò che io voglio, ma ciò che vuoi tu».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,36 E naraiat: «Abbà, o babbu! Tue podes totu, istesia·mi·nche·lu custu càlighe! Peroe chi siat comente cheres tue, non comente cherzo deo».</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120714Z" hsid='119'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,37 Tornato indietro, li trovò addormentati e disse a Pietro: «Simone, dormi? Non sei riuscito a vegliare un'ora sola?</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,37 Tando fit torradu, los aiat agatados dormidos e li aiat naradu a Pedru: «Simone, dormidu ses? Mancu un'ora bi l'as fata a bizare?</seg></tuv>
</tu><tu hsid='120'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,38 Vegliate e pregate per non entrare in tentazione; lo spirito è pronto, ma la carne è debole».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,38 Bizade e pregade de non nche rùere in tentatzione; s'ispìritu est prontu, ma sa carre est dèbbile».</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120808Z" hsid='121'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,39 Allontanatosi di nuovo, pregava dicendo le medesime parole.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,39 Nche fit torradu a mòvere e pregaiat narende sas matessi paràulas.</seg></tuv>
</tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T120405Z" changedate="20260629T120858Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,40 Ritornato li trovò addormentati, perché i loro occhi si erano appesantiti, e non sapevano che cosa rispondergli. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,40 Cando fit torradu los aiat agatados dormidos, ca los aiat bintos su sonnu, e non nd'ischiant ite li rispòndere.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120411Z" hsid='122'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,41 Venne la terza volta e disse loro: «Dormite ormai e riposatevi! Basta, è venuta l'ora: ecco, il Figlio dell'uomo viene consegnato nelle mani dei peccatori.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg> Mc14,41 A sa de tres bias fit bènnidu e lis aiat naradu: «Galu dormende e pasende bos seis? Zai bastat como, nch’est bènnida s'ora: mi', a su Fizu de s'òmine lu sunt intreghende in manos a sos pecadores.</seg></tuv>
</tu><tu hsid='123'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,42 Alzatevi, andiamo! Ecco, colui che mi tradisce è vicino».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,42 Ajo', pesade! Mi', zai est benende su traidore»</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120916Z" hsid='124'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,43 E subito, mentre ancora parlava, arrivò Giuda, uno dei Dodici, e con lui una folla con spade e bastoni mandata dai sommi sacerdoti, dagli scribi e dagli anziani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,43 E deretu, cando fit galu faeddende, nche fit lòmpidu Giudas, unu de sos Dòighi, e cun issu una truma a ispadas e fustes chi aiant mandadu sos satzerdotes mazores, sos iscribas e sos sèneghes.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120924Z" hsid='125'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,44 Chi lo tradiva aveva dato loro questo segno: «Quello che bacerò, è lui; arrestatelo e conducetelo via sotto buona scorta».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,44 E su traidore lis aiat dadu custu sinnu: «Su chi apo a basare, issu est; arrestade·lu e pigade·nche·lu bene tentu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120933Z" hsid='126'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,45 Allora gli si accostò dicendo: «Rabbì» e lo baciò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,45 Tando si li fit acurtziadu narende: «o Rabbì» e si l'aiat basadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120940Z" hsid='127'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,46 Essi gli misero addosso le mani e lo arrestarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,46 Issos li aiant ghetadu sas manos a subra e l'aiant tentu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121008Z" changedate="20260629T121138Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,47 Uno dei presenti, estratta la spada, colpì il servo del sommo sacerdote e gli recise l'orecchio.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,47 Unu de sos chi bi fint, nd'aiat bogadu s'ispada, aiat fertu a su tzeracu de su satzerdote mazore seghende·nche·li s'origra.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121051Z" hsid='128'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,48 Allora Gesù disse loro: «Come contro un brigante, con spade e bastoni siete venuti a prendermi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,48 Tando Gesùs lis aiat naradu: «Che a unu bandidu, cun ispadas e fustes, sezis benende a mi nche pigare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121146Z" hsid='129'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,49 Ogni giorno ero in mezzo a voi a insegnare nel tempio, e non mi avete arrestato. Si adempiano dunque le Scritture!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,49 Cada die fia in mesu bostru dende imparu in su tèmpiu, e non m'azis tentu. Duncas, si cumprant sas Iscrituras / Ma {totu custu} est pro chi s’esserent cumpridas sas iscrituras!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121201Z" hsid='131'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,50 Tutti allora, abbandonandolo, fuggirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,50 Totu cantos tando si nche fint fuidos e l'aiant lassadu a sa sola.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121219Z" hsid='132'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,51 Un giovanetto però lo seguiva, rivestito soltanto di un lenzuolo, e lo fermarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,51 Unu pitzocu peroe li aiat postu in fatu, bestidu petzi cun unu lentzolu, e l'aiant acantzadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121225Z" hsid='133'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,52 Ma egli, lasciato il lenzuolo, fuggì via nudo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,52 Ma issu, si nche aiat tiradu su lentzolu e si nche fit fuidu nudu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121234Z" hsid='134'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,53 Allora condussero Gesù dal sommo sacerdote, e là si riunirono tutti i capi dei sacerdoti, gli anziani e gli scribi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,53 Tando nch'aiant zutu a Gesùs a su satzerdote mazore, e in cue si fint atrumados totu sos capos de sos satzerdotes, sos sèneghes e sos iscribas.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121241Z" hsid='135'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,54 Pietro lo aveva seguito da lontano, fin dentro il cortile del sommo sacerdote; e se ne stava seduto tra i servi, scaldandosi al fuoco.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,54 Pedru li aiat postu in fatu dae indedda, finas a intro de sa corte de su satzerdote mazore; e si fit sètzidu in mesu a sos tzeracos, a si caentare a curtzu a su fogu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121247Z" hsid='136'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,55 Intanto i capi dei sacerdoti e tutto il sinedrio cercavano una testimonianza contro Gesù per metterlo a morte, ma non la trovavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,55 In s'ora sos capos de sos satzerdotes e totu su sinèdriu fint chirchende una testimonia contra a Gesùs pro lu cundennare a morte, ma non nd'agataiant.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121301Z" changedate="20260629T121316Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,56 Molti infatti attestavano il falso contro di lui e così le loro testimonianze non erano concordi.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,56 Difatis, in medas aiant afirmadu su farsu contra a issu e pro cussu sas testimonias issoro non torraiant.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121324Z" hsid='137'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,57 Ma alcuni si alzarono per testimoniare il falso contro di lui, dicendo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,57 Ma unos cantu si nche fint pesados pro testimoniare su farsu contra a issu, narende:</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121331Z" changedate="20260629T121348Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,58 «Noi lo abbiamo udito mentre diceva: Io distruggerò questo tempio fatto da mani d'uomo e in tre giorni ne edificherò un altro non fatto da mani d'uomo». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,58 «Nois l'amus intesu narende: Deo apo a ispèrdere custu tèmpiu fatu a manu e tempus de tres dies nd'apo a fraigare unu àteru chi non siat fatu a manu».</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121355Z" hsid='138'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,59 Ma nemmeno su questo punto la loro testimonianza era concorde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,59 Ma mancu gasi torraiat sa testimonia issoro.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121411Z" hsid='139'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,60 Allora il sommo sacerdote, levatosi in mezzo all'assemblea, interrogò Gesù dicendo: «Non rispondi nulla? Che cosa testimoniano costoro contro di te?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,60 Tando su satzerdote mazore, essidu dae s'assemblea, aiat porrogadu a Gesùs narende·li: «Nudda mi naras? Ite sunt narende custos contra de tene?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121425Z" hsid='141'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,61 Ma egli taceva e non rispondeva nulla. Di nuovo il sommo sacerdote lo interrogò dicendogli: «Sei tu il Cristo, il Figlio di Dio benedetto?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,61 Ma issu a sa muda non mutiat nudda. E torra su satzerdote mazore l'aiat porrogadu narende·li: «Tue ses su Cristos, su Fizu de su Deus beneitu?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121444Z" hsid='142'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,62 Gesù rispose: «Io lo sono! E vedrete il Figlio dell'uomo seduto alla destra della Potenza e venire con le nubi del cielo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,62 Gesùs aiat naradu: «Zai so deo! E azis a bìdere su Fizu de s'òmine sètzidu a manu dereta de sa Potèntzia e benende in sas nues de su chelu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121452Z" hsid='143'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,63 Allora il sommo sacerdote, stracciandosi le vesti, disse: «Che bisogno abbiamo ancora di testimoni?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,63 Tando su satzerdote mazore, si nche aiat istratzadu sas bestes e aiat naradu: «Galu bisonzu de testimonzos b'at?</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121521Z" hsid='144'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,64 Avete udito la bestemmia; che ve ne pare?». Tutti sentenziarono che era reo di morte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,64 Zai l'azis intesu irrochende; ite bos nde paret?». Totu cantos aiant sententziadu chi cheriat mortu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121539Z" hsid='145'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,65 Allora alcuni cominciarono a sputargli addosso, a coprirgli il volto, a schiaffeggiarlo e a dirgli: «Indovina». I servi intanto lo percuotevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,65 Tando unos cantu aiant cumintzadu a li gruspire a subra, a li cuguzare sa cara, a lu pigare a iscavanadas e a li nàrrere: «Profetiza!». E sos tzeracos / sas guàrdias tando lu pigaiant a corfos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121700Z" hsid='146'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,66 Mentre Pietro era giù nel cortile, venne una serva del sommo sacerdote</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,66 Cando Pedru nche fit in zosso in sa corte, fit bènnida una tzeraca de su satzerdote mazore. </seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121702Z" hsid='147'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,67 e, vedendo Pietro che stava a scaldarsi, lo fissò e gli disse: «Anche tu eri con il Nazareno, con Gesù».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,67 E, bidende a Pedru caentende·si, istaiat abbaidende·si·lu e li aiat naradu: «Tue puru fis paris cun su Nazarenu, cun Gesùs». </seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121645Z" hsid='148'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,68 Ma egli negò: «Non so e non capisco quello che vuoi dire». Uscì quindi fuori del cortile e il gallo cantò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,68 Ma issu aiat negadu: «No nd’isco e non cumprendo: ite est chi ses narende?». Fit essidu duncas a foras dae sa corte e unu puddu aiat cantadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121638Z" hsid='149'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,69 E la serva, vedendolo, ricominciò a dire ai presenti: «Costui è di quelli».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,69 E sa tzeraca, bidende·lu, aiat cumintzadu torra a lis nàrrere a sos chi bi fint: «Custu est {unu} de cuddos».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121812Z" hsid='150'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,70 Ma egli negò di nuovo. Dopo un poco i presenti dissero di nuovo a Pietro: «Tu sei certo di quelli, perché sei Galileo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,70 Ma issu sighiat a negare. Pagu a pustis sos chi bi fint li aiant torradu a nàrrere a Pedru: «De seguru tue ses de cuddos, ca ses Galileu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121821Z" hsid='151'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,71 Ma egli cominciò a imprecare e a giurare: «Non conosco quell'uomo che voi dite».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,71 Ma issu aiat cumintzadu a frastimare e a zurare: «No lu connosco a cudd’òmine chi sezis narende bois».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121844Z" hsid='152'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,72 Per la seconda volta un gallo cantò. Allora Pietro si ricordò di quella parola che Gesù gli aveva detto: «Prima che il gallo canti due volte, mi rinnegherai per tre volte». E scoppiò in pianto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,72 E deretu su puddu aiat cantadu sa de duas bortas.Tando Pedru s'aiat ammentadu su chi li aiat naradu Gesùs: «In antis chi su puddu cantet duas bortas, m'as a dennegare tres bortas». E issu aiat atacadu a prànghere.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123524Z" hsid='153'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,1 Al mattino i sommi sacerdoti, con gli anziani, gli scribi e tutto il sinedrio, dopo aver tenuto consiglio, misero in catene Gesù, lo condussero e lo consegnarono a Pilato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,1 E deretu, a manzanu chitzo, sos satzerdotes mazores, paris cun sos sèneghes, sos iscribas e totu su sinèdriu, a pustis de àere fatu combinu, aiant presu a Gesùs e nche l'aiant zutu e intregadu a Pilatu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123611Z" hsid='154'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,2 Allora Pilato prese a interrogarlo: «Sei tu il re dei Giudei?». Ed egli rispose: «Tu lo dici».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,2 Tando Pilatu aiat cumintzadu a lu porrogare: «Tue ses su re de sos Zudeos?». E issu aiat naradu: «Tue lu ses narende».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121953Z" changedate="20260629T123615Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,3 I sommi sacerdoti frattanto gli muovevano molte accuse. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,3 Sos satzerdotes mazores in s'ìnteri lu fint impudende de medas cosas.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123618Z" hsid='155'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,4 Pilato lo interrogò di nuovo: «Non rispondi nulla? Vedi di quante cose ti accusano!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,4 Pilatu l'aiat porrogadu e torradu a porrogare: «Nudda naras? Bidende ses de ite totu ti sunt impudende?!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123623Z" hsid='156'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,5 Ma Gesù non rispose più nulla, sicché Pilato ne restò meravigliato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,5 Ma Gesùs no aiat naradu prus nudda, tantu chi Pilatu fit abbarradu ispantadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T122041Z" changedate="20260629T123625Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,6 Per la festa egli era solito rilasciare un carcerato a loro richiesta. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,6 Pro sa festa issu costumaiat a nch’iscapare unu presoneri a piaghere de sa zente.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123628Z" hsid='157'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,7 Un tale chiamato Barabba si trovava in carcere insieme ai ribelli che nel tumulto avevano commesso un omicidio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,7 Unu tale chi si naraiat Barabba fit in presone paris cun sos rebeldes chi in mesu de s'abbolotu aiant mortu a una persone.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123632Z" hsid='158'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,8 La folla, accorsa, cominciò a chiedere ciò che sempre egli le concedeva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,8 Fit acudida sa zente e aiat cumintzadu a pedire su chi issu li cuntzediat semper.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T122122Z" changedate="20260629T123636Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,9 Allora Pilato rispose loro: «Volete che vi rilasci il re dei Giudei?». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,9 Tando Pilatu lis aiat naradu: «A su re de sos Zudeos cherides a bos lassare?».</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123638Z" hsid='159'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,10 Sapeva infatti che i sommi sacerdoti glielo avevano consegnato per invidia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,10 (Ischiat difatis chi sos satzerdotes mazores bi l'aiant intregadu pro ogriania).</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123642Z" hsid='160'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,11 Ma i sommi sacerdoti sobillarono la folla perché egli rilasciasse loro piuttosto Barabba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,11 Ma sos satzerdotes mazores aiant intzidiadu sa truma pro chi issu libberaret a Barabba.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123645Z" hsid='161'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,12 Pilato replicò: «Che farò dunque di quello che voi chiamate il re dei Giudei?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,12 Piladu aiat naradu: «E tando ite devo fàghere cun su chi li narades su Re de sos Zudeos?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123649Z" hsid='162'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,13 Ed essi di nuovo gridarono: «Crocifiggilo!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,13 E issos aiant torradu a nàrrere a boghes: «Pone·lu in rughe!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T122306Z" changedate="20260629T123651Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,14 Ma Pilato diceva loro: «Che male ha fatto?». Allora essi gridarono più forte: «Crocifiggilo!».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,14 Ma Pilatu lis aiat naradu: «It'est su male chi at fatu?». Tando issos aiant abboghinadu prus a forte: «Pone·lu in rughe!».</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123654Z" hsid='164'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,15 E Pilato, volendo dar soddisfazione alla moltitudine, rilasciò loro Barabba e, dopo aver fatto flagellare Gesù, lo consegnò perché fosse crocifisso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,15 E Pilatu, ca cheriat acuntentare sa truma, lis aiat libberadu a Barabba e, a pustis de àere fatu atzotare a Gesùs, l'aiat intregadu pro lu pònnere in rughe/nche l'incravare.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123659Z" hsid='165'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,16 Allora i soldati lo condussero dentro il cortile, cioè nel pretorio, e convocarono tutta la coorte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,16 Tando sos sordados nche l'aiant zutu a intro de sa corte, est a nàrrere in su pretòriu, e aiant mutidu a totu sa coorte.
</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123702Z" hsid='166'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,17 Lo rivestirono di porpora e, dopo aver intrecciato una corona di spine, gliela misero sul capo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,17 Li aiant bestidu unu manteddu de pùrpura e, a pustis de àere intritzadu una corona de ispina, bi l'aiant posta in conca.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123705Z" hsid='167'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,18 Cominciarono poi a salutarlo: «Salve, re dei Giudei!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,18 Tando, aiant cumintzadu a lu saludare: «Salude, su re de sos Zudeos!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123416Z" changedate="20260629T123710Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,19 E gli percuotevano il capo con una canna, gli sputavano addosso e, piegando le ginocchia, si prostravano a lui. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,19 E lu pigaiant a corfos de canna a conca, lu gruspiant e, inghenugrados, si fint postos a l'adorare. </seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123712Z" hsid='168'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,20 Dopo averlo schernito, lo spogliarono della porpora e gli rimisero le sue vesti, poi lo condussero fuori per crocifiggerlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,20 A pustis de l'àere inzurzadu, nche l'aiant tiradu sa pùrpura e li aiant torradu a pònnere sas bestes suas, e posca nche l'aiant pigadu a foras pro l’incravare in sa rughe.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123714Z" hsid='169'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,21 Allora costrinsero un tale che passava, un certo Simone di Cirene che veniva dalla campagna, padre di Alessandro e Rufo, a portare la croce.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,21 Tando sos sordados aiant obrigadu a unu chi fit colende, tale Simone de Tzirene, chi fit torrende dae su sartu, su babbu de Lisandru e Rufus, pigare a coddu sa rughe.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123436Z" changedate="20260629T123718Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,22 Condussero dunque Gesù al luogo del Gòlgota, che significa luogo del cranio, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,22 Duncas, nch'aiant zutu a Gesùs a unu logu chi li naraiant Gòlgota, (chi cheret nàrrere "logu de sa cherveddera / conca de mortu"), </seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123721Z" hsid='170'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,23 e gli offrirono vino mescolato con mirra, ma egli non ne prese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,23 e li aiant porridu binu ammesturadu cun mirra, ma issu non nd'aiat chèrfidu.
</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123452Z" changedate="20260629T123725Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,24 Poi lo crocifissero e si divisero le sue vesti, tirando a sorte su di esse quello che ciascuno dovesse prendere. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,24 Posca l'aiant l'aiant incravadu a sa rughe e si fint partzidos sas bestes suas, zoghende·si·las a sorte a chie s'una o s'àtera l'esseret tocada.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123727Z" hsid='171'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,25 Erano le nove del mattino quando lo crocifissero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,25 Fint sas noe de manzanu cando l'aiant incravadu a sa rughe.
</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123732Z" hsid='172'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,26 E l'iscrizione con il motivo della condanna diceva: Il re dei Giudei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>E b'aiant iscritu sa resone de sa cundenna sua: Su re de sos Zudeos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123736Z" hsid='173'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,27 Con lui crocifissero anche due ladroni, uno alla sua destra e uno alla sinistra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,27 Paris cun issu aiant incravadu a duos furones puru, unu a manu dereta sua e unu a manu manca.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123738Z" hsid='174'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,28 Mc 15,29 I passanti lo insultavano e, scuotendo il capo, esclamavano: «Ehi, tu che distruggi il tempio e lo riedifichi in tre giorni,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,28 [28]

Mc15,29 Sos chi li colaiant a curtzu l'inzurzaiant e isconchinende naraiant: «Bae, tue chi nanchi nche ghetas su tèmpiu e nche lu torras a fraigare in tres dies,
</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123741Z" hsid='175'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,30 salva te stesso scendendo dalla croce!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,30 sarva·ti tue etotu e achirra·nche dae sa rughe!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123746Z" hsid='176'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,31 Ugualmente anche i sommi sacerdoti con gli scribi, facendosi beffe di lui, dicevano: «Ha salvato altri, non può salvare se stesso!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,31 Gasi etotu sos satzerdotes mazores cun sos iscribas, lu faghiant a befe narende: «At sarvadu a àtere e non podet sarvare a issu etotu!</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123750Z" hsid='177'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,32 Il Cristo, il re d'Israele, scenda ora dalla croce, perché vediamo e crediamo». E anche quelli che erano stati crocifissi con lui lo insultavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,32 Su Cristu, su re de Israele, chi nch'achirret como dae sa rughe, ca gasi lu bidimus e bi credimus». E fintzas sos chi aiant incravadu paris cun issu l'inzurzaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123754Z" hsid='178'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,33 Venuto mezzogiorno, si fece buio su tutta la terra, fino alle tre del pomeriggio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,33 E a mesudie, si nche fit iscurigadu in totu sa terra, finas a sas tres de bortaedie.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T122746Z" hsid='179'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 15,34 Alle tre Gesù gridò con voce forte: Eloì, Eloì, lemà sabactàni?, che significa: Dio mio, Dio mio, perché mi hai abbandonato?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,34 A sas tres Gesùs aiat abboghinadu a forte: «Eloì, Eloì, lemà sabactàni?», chi bolet nàrrere: «Deus meu, Deus meu, proite m'as abbandonadu?»</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123802Z" hsid='180'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,35 Alcuni dei presenti, udito ciò, dicevano: «Ecco, chiama Elia!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,35 Unos cantu de sos chi fint incue, aiant intesu e aiant naradu: «Inte', a Elias est mutinde!».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123808Z" changedate="20260629T123829Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,36 Uno corse a inzuppare di aceto una spugna e, postala su una canna, gli dava da bere, dicendo: «Aspettate, vediamo se viene Elia a toglierlo dalla croce». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,36 Unu tando fit andadu currende a infùndere un'ispunna in s'aghedu, l'aiat posta in una canna e li daiat a bufare narende: «Abbarade, bidimus si benit Elias a nche l'iscravare / a nde l'achirrare». </seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123824Z" hsid='181'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,37 Ma Gesù, dando un forte grido, spirò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,37 Ma Gesùs, aiat ghetadu una boghe manna e si nche fit mortu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123831Z" changedate="20260629T123846Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,38 Il velo del tempio si squarciò in due, dall'alto in basso. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,38 Sa tenda de su tèmpiu si fit isperrada, dae susu a zosso.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123851Z" hsid='182'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 15,39 Allora il centurione che gli stava di fronte, vistolo spirare in quel modo, disse: «Veramente quest'uomo era Figlio di Dio!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,39 Tando su tzenturione chi fit cara a issu, bidende comente si nche fit mortu, aiat naradu: «Fit a beru Fizu de Deus cust’òmine!».
</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123854Z" changedate="20260629T123919Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,40 C'erano anche alcune donne, che stavano ad osservare da lontano, tra le quali Maria di Màgdala, Maria madre di Giacomo il minore e di Ioses, e Salome, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,40 B'aiat fintzas unas cantu fèminas, abbistende dae indedda, in mesu issoro Maria de Màgdala, Maria sa mama de Giagu su minore e de Ioses, e Salomè puru, </seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123915Z" hsid='183'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,41 che lo seguivano e servivano quando era ancora in Galilea, e molte altre che erano salite con lui a Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,41 Issas lu sighiant e l'atendiant cando fit galu in Galilea, e bi nd'aiat àteras medas chi nche l'aiant sighidu a Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123926Z" hsid='184'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,42 Sopraggiunta ormai la sera, poiché era la Parascève, cioè la vigilia del sabato,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,42 Cando nche fit sero, sende chi fit sa Parasceve, (est a nàrrere sa die in antis / su pèsperu de su sàbadu),</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123928Z" changedate="20260629T123947Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,43 Giuseppe d'Arimatèa, membro autorevole del sinedrio, che aspettava anche lui il regno di Dio, andò coraggiosamente da Pilato per chiedere il corpo di Gesù. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,43 Zosepe de Arimatea, unu cunsizeri nòdidu meda de su sinèdriu chi isetaiat issu puru su rennu de Deus, fit andadu balentiosu a ue Pilatu pro li pedire su corpus de Gesùs.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123950Z" hsid='185'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,44 Pilato si meravigliò che fosse già morto e, chiamato il centurione, lo interrogò se fosse morto da tempo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,44 Pilatu si fit ispandadu chi fit zai mortu, aiat mutidu a su tzenturione e li aiat dimandadu si esseret mortu dae meda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123956Z" changedate="20260629T124015Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,45 Informato dal centurione, concesse la salma a Giuseppe. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,45 Comente su tzenturione li aiat torradu in conca, li aiat dadu su corpus a Zosepe.</seg></tuv>
</tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T124017Z" hsid='186'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,46 Egli allora, comprato un lenzuolo, lo calò giù dalla croce e, avvoltolo nel lenzuolo, lo depose in un sepolcro scavato nella roccia. Poi fece rotolare un masso contro l'entrata del sepolcro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,46 Issu tando, aiat comporadu unu lentzolu, nde l'aiat caladu dae sa rughe, l'aiat imboligadu in su lentzolu e nche l'aiat postu in una tumba istuvucada in sa roca. A pustis aiat fatu roddulare unu contone a s'intrada de sa tumba.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123159Z" hsid='187'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 15,47 Intanto Maria di Màgdala e Maria madre di Ioses stavano ad osservare dove veniva deposto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,47 In s'ìnteris Maria de Màgdala e Maria sa mama de Joses istaiant a bìdere inue nche l’aiant postu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123209Z" hsid='188'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,1 Passato il sabato, Maria di Màgdala, Maria di Giacomo e Salome comprarono oli aromatici per andare a imbalsamare Gesù.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,1 Coladu su sàbadu, Maria de Màgdala, Maria de Giagu e Salomè aiant comporadu ozu aromàticu pro andare a ùnghere a Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123219Z" hsid='189'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,2 Di buon mattino, il primo giorno dopo il sabato, vennero al sepolcro al levar del sole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,2 E a manzanu chitzo, sa prima die a pustis de su sàbadu, fint andadas a sa tumba a s’arbèschida.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123228Z" hsid='190'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,3 Esse dicevano tra loro: «Chi ci rotolerà via il masso dall'ingresso del sepolcro?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,3 E si naraiant s'una cun s'àtera: «Chie nos nche lu dogat su contone dae s'intrada de sa tumba?».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123237Z" hsid='191'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,4 Ma, guardando, videro che il masso era già stato rotolato via, benché fosse molto grande.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,4 Ma aiant abbaidadu e su contone nche l'aiant dogadu, mancari esseret mannu meda.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123255Z" hsid='192'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,5 Entrando nel sepolcro, videro un giovane, seduto sulla destra, vestito d'una veste bianca, ed ebbero paura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,5 Intrende a sa tumba, aiant bidu unu zòbanu, sètzidu a manu dereta, cun una beste bianca, e si fint assustradas</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123313Z" hsid='193'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,6 Ma egli disse loro: «Non abbiate paura! Voi cercate Gesù Nazareno, il crocifisso. È risorto, non è qui. Ecco il luogo dove l'avevano deposto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>.Mc16,6 Ma issu lis aiat naradu: «Non timedas!A Gesùs su Nazarenu sezis chirchende, su chi ant postu in rughe. Est torradu a bida / resuscitadu, non b'est inoghe. Mi' su logu in ue nche l'aiant postu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123330Z" hsid='195'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,7 Ora andate, dite ai suoi discepoli e a Pietro che egli vi precede in Galilea. Là lo vedrete, come vi ha detto».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,7 Como bazi, lis narades a sos dischentes suos e a Pedru chi issu andat in antis bostru a Galilea. In cue l'azis a bìdere, comente bos at naradu».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123341Z" hsid='197'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,8 Ed esse, uscite, fuggirono via dal sepolcro perché erano piene di timore e di spavento. E non dissero niente a nessuno, perché avevano paura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,8 E issas si nche fint essidas, fughende dae sa tumba ca fint prenas de pore e assuconadas. E no li aiant naradu nudda a nemos, ca fint timende.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='199'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,9 Risuscitato al mattino nel primo giorno dopo il sabato, apparve prima a Maria di Màgdala, dalla quale aveva cacciato sette demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,9 Resuscitadu a manzanu sa prima die a pustis de su sàbadu, li fit cumpartu in antis a Mariade Màgdala, a sa chi nde l'aiat bogadu sete dimònios.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='200'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,10 Questa andò ad annunziarlo ai suoi seguaci che erano in lutto e in pianto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,10 Issa fit essida e bi l'aiat contadu a sos dischentes suos, chi fint in corrutu e pranghende.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='201'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,11 Ma essi, udito che era vivo ed era stato visto da lei, non vollero credere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,11 Ma issos, intendende gasi, chi fit bivu e chi issa l'aiat bidu, non b'aiant crètidu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='202'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,12 Dopo ciò, apparve a due di loro sotto altro aspetto, mentre erano in cammino verso la campagna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,12 A pustis de custu, lis fit cumpàrtzidu a duos de issos in una forma diferente, andende a su sartu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='203'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,13 Anch'essi ritornarono ad annunziarlo agli altri; ma neanche a loro vollero credere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,13 Issos puru fint torrende a lis batire sa noa a sos àteros; ma no lis aiant crètidu mancu a issos.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='204'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,14 Alla fine apparve agli undici, mentre stavano a mensa, e li rimproverò per la loro incredulità e durezza di cuore, perché non avevano creduto a quelli che lo avevano visto risuscitato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,14 A ùrtimu li fit cumpàrtzidu a sos Ùndighi, cando fint mandighende, e los aiat brigados pro èssere gasi chene fide e coriduros, ca no lis aiant crètidu a sos chi l'aiant bidu resuscitadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='205'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,15 Gesù disse loro: «Andate in tutto il mondo e predicate il vangelo ad ogni creatura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,15 Gesùs lis aiat naradu: «Zirade totu su mundu e preigade s'evangèliu a cada creatura.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='206'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,16 Chi crederà e sarà battezzato sarà salvo, ma chi non crederà sarà condannato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,16 Chie at a crèdere e at a retzire su batizu / Chie credet e chie est batizadu at a èssere sarvu, ma chie no at a crèdere at a èssere cundennadu.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='207'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,17 E questi saranno i segni che accompagneranno quelli che credono: nel mio nome scacceranno i demòni, parleranno lingue nuove,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,17 E ant a èssere custos sos sinnos chi ant a acumpanzare a sos chi credent: in nùmene meu nch'ant a bogare sos dimònios, ant a faeddare limbas noas,</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='208'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,18 prenderanno in mano i serpenti e, se berranno qualche veleno, non recherà loro danno, imporranno le mani ai malati e questi guariranno».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,18 ant a pigare sas colovras a manos e si ant a bìbere unu velenu, no lis at a fàghere nudda, lis ant a pònnere sa manu a sos malàidos e los ant a sanare».</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='209'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,19 Il Signore Gesù, dopo aver parlato con loro, fu assunto in cielo e sedette alla destra di Dio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,19 Su Sennore Gesùs, a pustis de àere faeddadu cun issos, est artziadu a chelu e s'est sètzidu a manu dereta de Deus.</seg>
      </tuv>
    </tu><tu hsid='210'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,20 Allora essi partirono e predicarono dappertutto, mentre il Signore operava insieme con loro e confermava la parola con i prodigi che l'accompagnavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,20 Tando issos fint tzucados a preigare in totue, e su Sennore operaiat paris cun issos e cunfirmaiat sa paràula cun sos meràculos chi l'acumpanzaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
</body>
</tmx>