<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx14.dtd">
<tmx version="1.4">
<header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="6.0.1_0_42ef0143" segtype="sentence" srclang="it"/>
<body>
<tu hsid='1'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,1 Gesù si mise a parlare loro in parabole: «Un uomo piantò una vigna, vi pose attorno una siepe, scavò un torchio, costruì una torre, poi la diede in affitto a dei vignaioli e se ne andò lontano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,1 E Gesùs si fit postu a lis faeddare in paràbulas: «Un'òmine aiat pastinadu una binza e si l'aiat tancada a cresura, b'aiat iscavadu unu lacu e aiat fraigadu una turre, a pustis bi l'aiat arrendada a binzateris e si nche fit mòvidu a indedda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='2'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,2 A suo tempo inviò un servo a ritirare da quei vignaioli i frutti della vigna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,2 A tempus de s'incunza aiat mandadu unu tzeracu a sos arrendatàrios pro nche pigare sa parte de sos frutos de sa binza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='3'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,3 Ma essi, afferratolo, lo bastonarono e lo rimandarono a mani vuote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,3 Ma issos l'aiant tentu, l'aiant gaddadu e nche l'aiant bogadu a manos iscutas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='4'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,4 Inviò loro di nuovo un altro servo: anche quello lo picchiarono sulla testa e lo coprirono di insulti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,4 Lis aiat mandadu torra unu àteru tzeracu: a cuddu puru l'aiant fertu a conca e l'aiant inzurzadu male.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='5'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,5 Ne inviò ancora un altro, e questo lo uccisero; e di molti altri, che egli ancora mandò, alcuni li bastonarono, altri li uccisero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,5 Nd'aiat mandadu unu àteru, e a cussu l'aiant mortu; e a àteros meda, chi aiat sighidu a mandare, a chie l'aiant gaddadu e a chie mortu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='6'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,6 Aveva ancora uno, il figlio prediletto: lo inviò loro per ultimo, dicendo: Avranno rispetto per mio figlio!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,6 Galu unu nde teniat, su fizu suo su prus istimadu: a ùrtimu bi l'aiat mandadu, narende: Zai ant a tènnere rispetu pro fizu meu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='7'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,7 Ma quei vignaioli dissero tra di loro: Questi è l'erede; su, uccidiamolo e l'eredità sarà nostra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,7 Ma cuddos binzateris aiant naradu intre issos: Custu est s'erederi; ajò ca lu bochimus, e sa sienda at a èssere nostra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='8'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,8 E afferratolo, lo uccisero e lo gettarono fuori della vigna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,8 E l'aiant tentu, l'aiant mortu e nche l'aiant ghetadu a foras de sa binza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='9'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,9 Che cosa farà dunque il padrone della vigna?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,9 E ite at a fàghere, duncas, su mere de sa binza?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='10'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Verrà e sterminerà quei vignaioli e darà la vigna ad altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>At a arribbare, at a ispèrdere cuddos binzateris e lis at a dare sa binza a àteros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='11'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,10 Non avete forse letto questa Scrittura: La pietra che i costruttori hanno scartata è diventata testata d'angolo;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,10 No l'azis lèzida custa Iscritura: Sa pedra chi sos fraigadores ant iscartadu s'est fata pedra de assentu;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='12'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,11 dal Signore è stato fatto questo ed è mirabile agli occhi nostri».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,11 custu l'at fatu su Sennore, cosa de ammiru est a ogros nostros»?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='13'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,12 Allora cercarono di catturarlo, ma ebbero paura della folla; avevano capito infatti che aveva detto quella parabola contro di loro. E, lasciatolo, se ne andarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,12 Tando aiant chircadu de lu tènnere (ma aiant tìmidu sa zente), ca aiant cumpresu chi cudda paràbula l'aiat narada contra a issos. E gasi l'aiant lassadu e si nde fint andados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='14'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,13 Gli mandarono però alcuni farisei ed erodiani per coglierlo in fallo nel discorso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,13 Tando li aiant mandadu unos cantu fariseos e erodianos pro lu cassare trampende·si cun sas paràulas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='15'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,14 E venuti, quelli gli dissero: «Maestro, sappiamo che sei veritiero e non ti curi di nessuno; infatti non guardi in faccia agli uomini, ma secondo verità insegni la via di Dio. È lecito o no dare il tributo a Cesare? Lo dobbiamo dare o no?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,14 E arribados cuddos li aiant naradu: «Su Mastru, zai l’ischimus chi ses beridadosu e non nde faghes contu de nemos; difatis no abbàidas in cara a sos òmines, ma segundu veridade imparas su caminu de Deus. Lìtzitu est o nono a li dare su tributu a Tzèsare? Bi lu devimus dare o nono?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='16'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,15 Ma egli, conoscendo la loro ipocrisia, disse: «Perché mi tentate? Portatemi un denaro perché io lo veda».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,15 Ma issu, connoschende·nche s’ipocrisia issoro, aiat naradu: «A it'est chi mi sezis tenteende? Aporride unu dinari ca lu bido».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='17'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,16 Ed essi glielo portarono. Allora disse loro: «Di chi è questa immagine e l'iscrizione?». Gli risposero: «Di Cesare».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,16 E issos bi l'aiant aporridu. Tando lis aiat naradu: «Custa imàzine de chie est? E cust'iscritu de chie est?». L'aiant rispòndidu: «De Tzèsare».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='18'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,17 Gesù disse loro: «Rendete a Cesare ciò che è di Cesare e a Dio ciò che è di Dio». E rimasero ammirati di lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,17 Gesùs tando lis aiat naradu: «Torrade·li a Tzèsare su chi est de Tzèsare e a Deus su chi est de Deus». E fint abbarrados meravizados meda de issu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='19'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,18 Vennero a lui dei sadducei, i quali dicono che non c'è risurrezione, e lo interrogarono dicendo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,18 Si li fint acostiados unos cantu saddutzeos, chi narant chi non b'at resurretzione, e lu aiant dimandadu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='20'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,19 «Maestro, Mosè ci ha lasciato scritto che se muore il fratello di uno e lascia la moglie senza figli, il fratello ne prenda la moglie per dare discendenti al fratello.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,19 «Su Mastru, Mosès nos at iscritu chi: si si nche morit su frade de unu e lassat sa muzere chene tènnere fizu, frade suo nde pigat sa muzere pro li dare eredes a su frade.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='21'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,20 C'erano sette fratelli: il primo prese moglie e morì senza lasciare discendenza;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,20 Sete frades b'aiat: su primu teniat muzere e si nche fit mortu chene lassare erede;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='22'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,21 allora la prese il secondo, ma morì senza lasciare discendenza; e il terzo egualmente,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,21 tando si l'aiat pigada su de duos, morinde·si·nche chene lassare erede; e su de tres gasi etotu,</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='23'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,22 e nessuno dei sette lasciò discendenza. Infine, dopo tutti, morì anche la donna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,22 e nemos de sos sete aiat lassadu erede. E a pustis de totus, sa fèmina puru si nche fit morta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='24'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,23 Nella risurrezione, quando risorgeranno, a chi di loro apparterrà la donna? Poiché in sette l'hanno avuta come moglie».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,23 In sa resurretzione, cando ant a torrare a bida, a chie l'at a èssere muzere sa fèmina? Ca sos sete l'ant tenta a mugere».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='25'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,24 Rispose loro Gesù: «Non siete voi forse in errore dal momento che non conoscete le Scritture, né la potenza di Dio?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,24 Gesùs lis aiat naradu: «No at èssere pro custu chi bos faddides? Ca non connoschides nen sas Iscrituras nen sa potèntzia de Deus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='26'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,25 Quando risusciteranno dai morti, infatti, non prenderanno moglie né marito, ma saranno come angeli nei cieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,25 Cando ant a risuscitare dae sos mortos, difatis, no ant a pigare muzere nen maridu, ma ant a èssere comente a ànghelos in sos chelos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='27'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,26 A riguardo poi dei morti che devono risorgere, non avete letto nel libro di Mosè, a proposito del roveto, come Dio gli parlò dicendo: Io sono il Dio di Abramo, il Dio di Isacco e di Giacobbe?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,26 Torrende a su contu de sos chi devent torrare a vida, non bi l’azis letu in su libru de Moses, torrende a su contu de su ruvarzu allutu, comente lis aiat faeddadu Deus narende: Deo so su Deus de Abramu, su Deus de Isacu e de Zacobbe?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='28'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,27 Non è un Dio dei morti ma dei viventi! Voi siete in grande errore».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,27 No est su Deus de sos mortos ma de sos bivos! Bos sezis faddende meda».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='29'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,28 Allora si accostò uno degli scribi che li aveva uditi discutere, e, visto come aveva loro ben risposto, gli domandò: «Qual è il primo di tutti i comandamenti?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,28 Tando si li fit acurtziadu unu de sos iscribas chi nche los aiat intesos chistionende, e, dae chi lis aiat rispostu bene, lis aiat pregontadu: «Cal'est su primu de totu sos cumandamentos?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='30'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,29 Gesù rispose: «Il primo è: Ascolta, Israele. Il Signore Dio nostro è l'unico Signore;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,29 Gesùs aiat naradu: «Su primu est: Ascurta, o Israele. Su Sennore Deus nostru est s'ùnicu Sennore;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='31'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,30 amerai dunque il Signore Dio tuo con tutto il tuo cuore, con tutta la tua mente e con tutta la tua forza.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,30 e l'as a amare cun totu su coro tuo, cun totu sa mente tua e cun totu sa fortza tua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='32'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,31 E il secondo è questo: Amerai il prossimo tuo come te stesso. Non c'è altro comandamento più importante di questi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,31 E su segundu est custu: As a amare a sos àteros comente a tie matessi. Àteru cumandamentu prus de importu de custos non bi nd'at».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='33'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,32 Allora lo scribe gli disse: «Hai detto bene, Maestro, e secondo verità che Egli è unico e non v'è altri all'infuori di lui;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,32 Tando s'iscriba li aiat naradu: «Zai tenes resone, su Mastru, e segundu sa veridade chi Issu est unu e non bi nd'at àteru chi non siat issu;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='34'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,33 amarlo con tutto il cuore, con tutta la mente e con tutta la forza e amare il prossimo come se stesso val più di tutti gli olocausti e i sacrifici».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,33 e a l'amare cun totu su coro, cun totu sa mente e cun totu sa fortza e a amare sos àteros che a nois etotu balet prus de totu sos votos e sos sacrifìtzios».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='35'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,34 Gesù, vedendo che aveva risposto saggiamente, gli disse: «Non sei lontano dal regno di Dio». E nessuno aveva più il coraggio di interrogarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,34 Gesùs, bidende chi aiat faeddadu cun capia, li aiat naradu: «Non ses a largu dae su rennu de Deus». E nemos si fit atrividu prus a lu porrogare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='36'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,35 Gesù continuava a parlare, insegnando nel tempio: «Come mai dicono gli scribi che il Messia è figlio di Davide?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,35 Gesùs fit sighende a faeddare, dende imparos in su tèmpiu: «Ello a ite sos iscribas sunt narende chi su Messia est su fizu de Dàvide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='37'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,36 Davide stesso infatti ha detto, mosso dallo Spirito Santo: Disse il Signore al mio Signore: Siedi alla mia destra, finché io ponga i tuoi nemici come sgabello ai tuoi piedi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,36 Ca Dàvide etotu at naradu, pro more de s'Ispìritu Santu: Gasi aiat naradu su Sennore a su Sennore meu: Setze·ti a manu dereta mea, fintzas chi apo a pònnere sos inimigos tuos suta de pees tuos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='38'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,37 Davide stesso lo chiama Signore: come dunque può essere suo figlio?». E la numerosa folla lo ascoltava volentieri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,37 Dàvide etotu li narat Sennore: comente li podet èssere fizu, tando?». E sa truma manna lu fit ascurtende cun praghere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='39'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,38 Diceva loro mentre insegnava: «Guardatevi dagli scribi, che amano passeggiare in lunghe vesti, ricevere saluti nelle piazze,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,38 Cando dende·lis s’imparu lis naraiat: «Dazi cara a sos iscribas, chi lis agradat a essire postos de bestes longas, e chi los saludent in sa pratza,</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='40'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,39 avere i primi seggi nelle sinagoghe e i primi posti nei banchetti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,39 a tènnere sas primas cadiras in sas sinagogas e sos primos postos in sos cùmbidos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='41'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,40 Divorano le case delle vedove e ostentano di fare lunghe preghiere; essi riceveranno una condanna più grave».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,40 Nche lis màndigant sas domos a sas viudas e si nde bogant chi pregant meda; sa cundenna chi lis at a tocare a issos at èssere sa prus manna».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='42'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,41 E sedutosi di fronte al tesoro, osservava come la folla gettava monete nel tesoro. E tanti ricchi ne gettavano molte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,41 E a pustis sètzidu cara a s'ascusorzu, istaiat mirende·si sa truma ghetende·ni dinari a intro. E medas ricos nde ghetaiant meda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='43'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,42 Ma venuta una povera vedova vi gettò due spiccioli, cioè un quattrino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,42 Ma fit bènnida una viuda pòbera e nch'aiat ghetadu duos sisinos, est a nàrrere unu cuatrinu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='44'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,43 Allora, chiamati a sé i discepoli, disse loro: «In verità vi dico: questa vedova ha gettato nel tesoro più di tutti gli altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,43 Tando, s'aiat mutidu a sos dischentes e lis aiat naradu: «Bos lu naro a beru: su chi at ghetadu custa viuda est prus de su chi ant ghetadu totu sos àteros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='45'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc12,44 Poiché tutti hanno dato del loro superfluo, essa invece, nella sua povertà, vi ha messo tutto quello che aveva, tutto quanto aveva per vivere».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc12,44 Ca totus ant donadu su chi teniant in prus, issa imbetzes, in totu sa povertade sua, b'at postu totu su chi teniat, totu su chi teniat pro si campare».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='46'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,1 Mentre usciva dal tempio, un discepolo gli disse: «Maestro, guarda che pietre e che costruzioni!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,1 Essende·nche dae su tèmpiu, unu dischente li aiat naradu: «o su Mastru, mira ite pedras e ite fràigos!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='47'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,2 Gesù gli rispose: «Vedi queste grandi costruzioni? Non rimarrà qui pietra su pietra, che non sia distrutta».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,2 Gesùs li aiat naradu: «Bidende los ses custos fràigos mannos? Inoghe non b'at a abbarrare pedra in subra de pedra, chene chi siat derruta».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='48'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,3 Mentre era seduto sul monte degli Ulivi, di fronte al tempio, Pietro, Giacomo, Giovanni e Andrea lo interrogavano in disparte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,3 In s'ora chi fit sètzidu in su Monte de sas Olias, cara a su tèmpiu, Pedru, Giagu, Giuanne e Andria l'aiant porrogadu a un'ala:</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='49'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,4 «Dicci, quando accadrà questo, e quale sarà il segno che tutte queste cose staranno per compiersi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,4 «Nara·nos cando custu at a acontèssere, e cale at a èssere su sinnu chi totu custu at a èssere pro si cumprire?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='50'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,5 Gesù si mise a dire loro: «Guardate che nessuno v'inganni!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,5 Gesùs si fit postu a lis nàrrere: «Dazi cara chi nemos bos fagat rùere in trampa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='51'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,6 Molti verranno in mio nome, dicendo: "Sono io", e inganneranno molti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,6 In medas ant a bènnere in nùmene meu, narende: "So deo", e ant a trampare a medas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='52'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,7 E quando sentirete parlare di guerre, non allarmatevi; bisogna infatti che ciò avvenga, ma non sarà ancora la fine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,7 E cando azis a intèndere de gherras e de boghes de gherra, non bos assustedas; ca est pretzisu chi custas cosas acontessant, ma non at a èssere galu sa fine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='53'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,8 Si leverà infatti nazione contro nazione e regno contro regno; vi saranno terremoti sulla terra e vi saranno carestie. Questo sarà il principio dei dolori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,8 Difatis s'at a pesare natzione contra a natzione e rennu contra rennu; sa terra s'at a trèmere e b'at a àere carestias. Custu at a èssere su printzìpiu de sas dolorias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='54'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,9 Ma voi badate a voi stessi! Vi consegneranno ai sinedri, sarete percossi nelle sinagoghe, comparirete davanti a governatori e re a causa mia, per render testimonianza davanti a loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,9 Ma bois tenide·bos contu! Bos ant a intregare a sos sinèdrios, bos ant a iscùdere/atzotare in sas sinagogas, azis a istare in dae in antis a guvernadores e res pro more meu, a testimonia pro issos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='55'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,10 Ma prima è necessario che il vangelo sia proclamato a tutte le genti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,10 Ma in antis cheret chi s'evangèliu s'annùntziet a totu sos pòpulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='56'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,11 E quando vi condurranno via per consegnarvi, non preoccupatevi di ciò che dovrete dire, ma dite ciò che in quell'ora vi sarà dato: poiché non siete voi a parlare, ma lo Spirito Santo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,11 E cando bos nch'ant a pigare pro bos intregare, non bos pighet pessamentu pro su chi azis a dèvere nàrrere, ma narade su chi in s’ora bos ant a dare, tando narade cussu: ca non sezis bois chi sezis faeddende, ma s'Ispìritu Santu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='57'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,12 Il fratello consegnerà a morte il fratello, il padre il figlio e i figli insorgeranno contro i genitori e li metteranno a morte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,12 Su frade at a intregare a su frade pro lu mòrrere, su babbu a su fizu. Sos fizos s'ant a pesare contra a babbos e mamas e los ant a pònnere a morte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='58'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,13 Voi sarete odiati da tutti a causa del mio nome, ma chi avrà perseverato sino alla fine sarà salvato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,13 A bois bos ant a odiare totus pro neghe de su nùmene meu, ma chie at a aguantare finas a sa fine at a èssere sarvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='59'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,14 Quando vedrete l'abominio della desolazione stare là dove non conviene, chi legge capisca, allora quelli che si trovano nella Giudea fuggano ai monti;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,14 Cando azis a bìdere s'abomìniu de s'isperdìtziu in cue ue non depet, chie leghet cumprendat, tando sos chi sunt in Giudea si nche fuant a sos montes;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='60'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,15 chi si trova sulla terrazza non scenda per entrare a prender qualcosa nella sua casa;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,15 chie est in sa sutea non nche pendat a domo sua a nche pigare cosa;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='61'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,16 chi è nel campo non torni indietro a prendersi il mantello.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,16 chie est in su sartu non torret a dae segus a si nde pigare su manteddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='62'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,17 Guai alle donne incinte e a quelle che allatteranno in quei giorni!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,17 Arguai a sas fèminas prinzas e a sas chi ant a èssere allatende in cuddas dies!</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='63'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,18 Pregate che ciò non accada d'inverno;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,18 Pregade chi custu non càpitet in ierru;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='64'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,19 perché quei giorni saranno una tribolazione, quale non è mai stata dall'inizio della creazione, fatta da Dio, fino al presente, né mai vi sarà.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,19 ca cussas dies ant a èssere una tribbulia, comente non bi nd'at àpidu dae su cumintzu de sa creatzione chi at fatu Deus, finas a como, nen bi nd'at a èssere mai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='65'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,20 Se il Signore non abbreviasse quei giorni, nessun uomo si salverebbe. Ma a motivo degli eletti che si è scelto ha abbreviato quei giorni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,20 Si su Sennore non diat incurtziare / aeret / aiat incurtziadu cussas dies, perun'òmine si diat sarvare. Pro more peroe de sos eletos chi s'at isseberadu las at incurtziadas cussas dies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='66'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,21 Allora, dunque, se qualcuno vi dirà: "Ecco, il Cristo è qui, ecco è là", non ci credete;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,21 Tando, si calicunu bos at a nàrrere: "Mirade, su Cristu est inoghe, mirade, est in cue", non li crededas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='67'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,22 perché sorgeranno falsi cristi e falsi profeti e faranno segni e portenti per ingannare, se fosse possibile, anche gli eletti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,22 ca messias farsos e farsos profetas ant a essire a campu e ant a fàghere sinnos e ispantos pro trampare, si at a fàghere, a sos eletos puru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='68'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,23 Voi però state attenti! Io vi ho predetto tutto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,23 Bois peroe istade a s'atenta! Deo bos apo naradu totu {dae} in antis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='69'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,24 In quei giorni, dopo quella tribolazione, il sole si oscurerà e la luna non darà più il suo splendore</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,24 In cussas dies, a pustis de cussa tribbulia, su sole si nch'at a iscurigare e sa luna no at a dare su lugore suo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='70'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,25 e gli astri si metteranno a cadere dal cielo e le potenze che sono nei cieli saranno sconvolte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,25 E sos astros si nch'ant a rùere dae chelu e sas potèntzias in sos chelos ant a èssere totu abbolotadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='71'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,26 Allora vedranno il Figlio dell'uomo venire sulle nubi con grande potenza e gloria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,26 Tando totus ant a bìdere a su Fizu de s'òmine benende in sas nues cun potèntzia manna e glòria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='72'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,27 Ed egli manderà gli angeli e riunirà i suoi eletti dai quattro venti, dall'estremità della terra fino all'estremità del cielo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,27 E issu at a mandare sos ànghelos e nch'at a collire paris sos eletos suos dae sos bator bentos, dae s'ùrtima làcana de sa terra finas a s'ùrtima làcana de su chelu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='73'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,28 Dal fico imparate questa parabola: quando già il suo ramo si fa tenero e mette le foglie, voi sapete che l'estate è vicina;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,28 Imparade custa paràbula dae s'àrbore de sa figu: cando su ramu suo si faghet modde e bogat foza, bos nde sapides chi s'istiu est a curtzu;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='74'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,29 così anche voi, quando vedrete accadere queste cose, sappiate che egli è vicino, alle porte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,29 gasi etotu bois, cando azis a bìdere capitende custas cosas, sapide·bos chi issu est a curtzu, in sa gianna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='75'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,30 In verità vi dico: non passerà questa generazione prima che tutte queste cose siano avvenute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,30 Bos lu naro a beru: non nch'at a colare custa generatzione in antis chi totu custas cosas acontessant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='76'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,31 Il cielo e la terra passeranno, ma le mie parole non passeranno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,31 Su chelu e sa terra nch'ant a colare, ma sas paràulas meas non nch'ant a colare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='77'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,32 Quanto poi a quel giorno o a quell'ora, nessuno li conosce, neanche gli angeli nel cielo, e neppure il Figlio, ma solo il Padre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,32 De cussa die o de cuss'ora, nemos nd'ischit, mancu sos ànghelos in chelu, e mancu su Fizu, ma su Babbu ebbia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='78'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,33 State attenti, vegliate, perché non sapete quando sarà il momento preciso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,33 Istade a s'avèrtida, bizade, ca non nd'ischides cando at a èssere s'ora sua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='79'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,34 È come uno che è partito per un viaggio dopo aver lasciato la propria casa e dato il potere ai servi, a ciascuno il suo compito, e ha ordinato al portiere di vigilare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,34 Est che a unu chi est mòvidu pro unu biazu, at lassadu domo sua e li at dadu cada podere a sos tzeracos, a cadaunu s'imperzu suo, e li at ordinadu a su porteri de bizare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='80'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,35 Vigilate dunque, poiché non sapete quando il padrone di casa ritornerà, se alla sera o a mezzanotte o al canto del gallo o al mattino,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,35 Bizade tando, ca no l'ischides cando su mere de domo at a torrare, si a sero o a mesu note o a s'impuddile o a manzanu,</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='81'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,36 perché non giunga all'improvviso, trovandovi addormentati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,36 chi non bos agatet dormidos, torrende a s'ispessada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='82'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc13,37 Quello che dico a voi, lo dico a tutti: Vegliate!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc13,37 Su chi bos so narende a bois, lu naro a totus: Bizade!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='83'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,1 Mancavano intanto due giorni alla Pasqua e agli Azzimi e i sommi sacerdoti e gli scribi cercavano il modo di impadronirsi di lui con inganno, per ucciderlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,1 E mancende duas dies a sa Pasca e a sa festa de sos Panes Àzimos, sos satzerdotes mazores e sos iscribas fint in chirca de lu tènnere a traitoria pro lu mòrrere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='84'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,2 Dicevano infatti: «Non durante la festa, perché non succeda un tumulto di popolo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,2 Ca naraiant: «In die de festa nono, chi non si ziret male sa zente».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='85'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,3 Gesù si trovava a Betània nella casa di Simone il lebbroso. Mentre stava a mensa, giunse una donna con un vasetto di alabastro, pieno di olio profumato di nardo genuino di gran valore; ruppe il vasetto di alabastro e versò l'unguento sul suo capo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,3 Gesùs nche fit in Betània in domo de Simone su lebbrosu. In s'ìnteris chi fit in mesa, b'aiat arribbadu una fèmina cun un'ampullita de alabbastru, prenu de ozu profumadu de nardu, sìncheru e caru meda; aiat segadu s'ampullita de alabbastru e l'aiat ghetadu a conca a Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='86'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,4 Ci furono alcuni che si sdegnarono fra di loro: «Perché tutto questo spreco di olio profumato?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,4 Bi nd'aiat chi si fint narende, arrennegados: «Ello a ite custu gastu de ozu profumadu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='87'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,5 Si poteva benissimo vendere quest'olio a più di trecento denari e darli ai poveri!». Ed erano infuriati contro di lei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,5 Pro gasi l'aìamus bèndidu a prus de treghentos dinaris pro bi los dare a sos pòveros!». E la fint brighende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='88'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,6 Allora Gesù disse: «Lasciatela stare; perché le date fastidio? Ella ha compiuto verso di me un'opera buona;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,6 Tando Gesùs aiat naradu: «A la lassades in paghe? A ite la sezis infadende? M'at fatu òpera bona;</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='89'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,7 i poveri infatti li avete sempre con voi e potete beneficarli quando volete, me invece non mi avete sempre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,7 ca sos pòveros los zughides semper in s'oru e podides fàghere cosa bona pro issos cando cherides, a mie no at èssere pro semper chi mi tenides.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='90'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,8 Essa ha fatto ciò ch'era in suo potere, ungendo in anticipo il mio corpo per la sepoltura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,8 Issa su chi podiat l'at fatu, in antis de s’ora m'at untu su corpus pro s'interru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='91'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,9 In verità vi dico che dovunque, in tutto il mondo, sarà annunziato il vangelo, si racconterà pure in suo ricordo ciò che ella ha fatto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,9 Bos lu naro a beru: in cale si siat logu de su mundu ant a nuntziare s'evangèliu, ant a contare fintzas su chi issa at fatu, in amentu suo».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='92'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,10 Allora Giuda Iscariota, uno dei Dodici, si recò dai sommi sacerdoti, per consegnare loro Gesù.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,10 Tando Giudas Iscariota, unu de sos Dòighi, fit andadu a ue sos satzerdotes mazores, pro lis intregare a Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='93'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,11 Quelli all'udirlo si rallegrarono e promisero di dargli denaro. Ed egli cercava l'occasione opportuna per consegnarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,11 Cuddos, intendende·lu, si nde fint alligrados e lis aiant impromìtidu dinari. E Giudas fit chirchende s'ocasione pro bi lu intregare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='94'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,12 Il primo giorno degli Azzimi, quando si immolava la Pasqua, i suoi discepoli gli dissero: «Dove vuoi che andiamo a preparare perché tu possa mangiare la Pasqua?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,12 Sa prima die de sos Panes Àzimos, cando sacrificaiant sa Pasca, sos dischentes suos li aiant naradu: «A ue boles chi andemus a ammaniare pro chi podas mandigare sa Pasca?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='95'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,13 Allora mandò due dei suoi discepoli dicendo loro: «Andate in città e vi verrà incontro un uomo con una brocca d'acqua; seguitelo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,13 Tando aiat mandadu duos de sos dischentes suos narende·lis: «Bazi a tzitade e at a addobiare un'òmine cun una broca de abba; sighide·lu</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='96'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,14 e là dove entrerà dite al padrone di casa: Il Maestro dice: Dov'è la mia stanza, perché io vi possa mangiare la Pasqua con i miei discepoli?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,14 e a ue intrat issu li narades a su mere de domo: Su Mastru narat: In ue est s'aposentu meu, pro bi pòdere mandigare sa Pasca cun sos dischentes meos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='97'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,15 Egli vi mostrerà al piano superiore una grande sala con i tappeti, già pronta; là preparate per noi».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,15 Issu bos at a ammustrare in su pranu de susu una sala manna cun tapetes, zai cuncordada; in cue aprontade pro nois».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='98'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,16 I discepoli andarono e, entrati in città, trovarono come aveva detto loro e prepararono per la Pasqua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,16 Sos dischentes fint mòvidos, fint intrados a tzitade e aiant agatadu sa cosa comente lis aiat naradu e aiant ammaniadu pro sa Pasca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='99'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,17 Venuta la sera, egli giunse con i Dodici.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,17 A sero, fit arribbadu paris a sos Dòighi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='100'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,18 Ora, mentre erano a mensa e mangiavano, Gesù disse: «In verità vi dico, uno di voi, colui che mangia con me, mi tradirà».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,18 E comente fint in mesa mandighende, Gesùs lis aiat naradu: «Bos lu naro a beru, unu de bois, chi est mandighende cun megus, m'at a traìghere».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='101'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,19 Allora cominciarono a rattristarsi e a dirgli uno dopo l'altro: «Sono forse io?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,19 Tando li fit pigada sa tristura e li naraiant unu in fatu a s'àteru: «No apo a èssere deo?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='102'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,20 Ed egli disse loro: «Uno dei Dodici, colui che intinge con me nel piatto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,20 E issu lis aiat naradu: «Unu de sos Dòighi, su chi est ghetende manu a sa discu paris cun megus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='103'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,21 Il Figlio dell'uomo se ne va, come sta scritto di lui, ma guai a quell'uomo dal quale il Figlio dell'uomo è tradito! Bene per quell'uomo se non fosse mai nato!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,21 Su Fizu de s'òmine zai si nch'andat, comente est iscritu de issu, ma arguai a su chi at a traìghere a su Fizu de s'òmine! Menzus fit istadu pro issu a no esseret mai nàschidu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='104'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,22 Mentre mangiavano prese il pane e, pronunziata la benedizione, lo spezzò e lo diede loro, dicendo: «Prendete, questo è il mio corpo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,22 E cando fint mandighende, aiat pigadu su pane, aiat naradu sa beneditzione, l'aiat truncadu e bi l'aiat dadu, narende: «Pigade, custu est su corpus meu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='105'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,23 Poi prese il calice e rese grazie, lo diede loro e ne bevvero tutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,23 A pustis aiat pigadu su càlighe e aiat torradu gràtzias, bi l'aiat dadu e nd'aiant bìbidu totus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='106'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,24 E disse: «Questo è il mio sangue, il sangue dell'alleanza versato per molti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,24 E aiat naradu: «Custu est su sàmbene meu, su sàmbene de s'alleàntzia ghissadu pro medas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='107'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,25 In verità vi dico che io non berrò più del frutto della vite fino al giorno in cui lo berrò nuovo nel regno di Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,25 Bos lu naro a beru, deo non nd'apo a bìbere prus frutu de sa bide finas a sa die chi l'apo a bìbere nou in su rennu de Deus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='108'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,26 E dopo aver cantato l'inno, uscirono verso il monte degli Ulivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,26 E a pustis de àere cantadu s'innu, nche fint mòvidos cara a su Monte de sas Olias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='109'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,27 Gesù disse loro: «Tutti rimarrete scandalizzati, poiché sta scritto: Percuoterò il pastore e le pecore saranno disperse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,27 Gesùs lis aiat naradu: «Totus bos azis a istrempare / rùere a terra, ca b'est iscritu: Apo a iscudere a su pastore e sas berbeghes si nch'ant a ispèrdere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='110'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,28 Ma, dopo la mia risurrezione, vi precederò in Galilea».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,28 Ma, a pustis resussitadu, bos apo a fàghere in antis in Galilea».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='111'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,29 Allora Pietro gli disse: «Anche se tutti saranno scandalizzati, io non lo sarò».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,29 Tando Pedru li aiat naradu: «Mancari totus s'ant a ghetare a terra, deo nono».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='112'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,30 Gesù gli disse: «In verità ti dico: proprio tu oggi, in questa stessa notte, prima che il gallo canti due volte, mi rinnegherai tre volte».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,30 Gesùs li aiat naradu: «A beru ti lu naro: tue etotu oe, oe note etotu, in antis de cantaret sa de duas bortas su puddu, tres bortas m'as a dennegare».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120354Z" hsid='113'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,31 Ma egli, con grande insistenza, diceva: «Se anche dovessi morire con te, non ti rinnegherò». Lo stesso dicevano anche tutti gli altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,31 Ma issu sighiat e sighiat narende: «Mancari mi nche morza cun tegus, non t'apo a dennegare». Gasi etotu naraiant totu sos àteros puru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120351Z" hsid='114'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,32 Giunsero intanto a un podere chiamato Getsèmani, ed egli disse ai suoi discepoli: «Sedetevi qui, mentre io prego».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,32 In s'ora nche fint arribbados a unu logu / tretu chi li naraiant Getzèmani, e issu lis aiat naradu a sos dischentes suos: «Setzide·bos inoghe, in s'ora chi deo so preghende».</seg></tuv>
</tu>
<tu hsid='115'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,33 Prese con sé Pietro, Giacomo e Giovanni e cominciò a sentire paura e angoscia.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,33 S'aiat pigadu in fatu a Pedru, Giagu e a Giuanne e li aiat pigadu timoria e pensamentos.</seg></tuv>
</tu>
<tu hsid='116'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,34 Gesù disse loro: «La mia anima è triste fino alla morte. Restate qui e vegliate».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,34 Gesùs lis aiat naradu: «S'ànima mea est trista a mòrrere. Abbarrade inoghe e bizade».</seg></tuv>
</tu>
<tu hsid='117'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,35 Poi, andato un po' innanzi, si gettò a terra e pregava che, se fosse possibile, passasse da lui quell'ora.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,35 A pustis, si nche fit istesiadu unu pagu, si fit ghetadu a terra preghende chi cuss’ora mala, si esseret possìbbile, si nch’èsseret istesiada dae issu.</seg></tuv>
</tu>
<tu hsid='118'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,36 E diceva: «Abbà, Padre! Tutto è possibile a te, allontana da me questo calice! Però non ciò che io voglio, ma ciò che vuoi tu».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,36 E naraiat: «Abbà, o babbu! Tue podes totu, istesia·mi·nche·lu custu càlighe! Peroe chi siat comente cheres tue, non comente cherzo deo».</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120714Z" hsid='119'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,37 Tornato indietro, li trovò addormentati e disse a Pietro: «Simone, dormi? Non sei riuscito a vegliare un'ora sola?</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,37 Tando fit torradu, los aiat agatados dormidos e li aiat naradu a Pedru: «Simone, dormidu ses? Mancu un'ora bi l'as fata a bizare?</seg></tuv>
</tu>
<tu hsid='120'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,38 Vegliate e pregate per non entrare in tentazione; lo spirito è pronto, ma la carne è debole».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,38 Bizade e pregade de non nche rùere in tentatzione; s'ispìritu est prontu, ma sa carre est dèbbile».</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120808Z" hsid='121'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,39 Allontanatosi di nuovo, pregava dicendo le medesime parole.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,39 Nche fit torradu a mòvere e pregaiat narende sas matessi paràulas.</seg></tuv>
</tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T120405Z" changedate="20260629T120858Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,40 Ritornato li trovò addormentati, perché i loro occhi si erano appesantiti, e non sapevano che cosa rispondergli. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,40 Cando fit torradu los aiat agatados dormidos, ca los aiat bintos su sonnu, e non nd'ischiant ite li rispòndere.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120411Z" hsid='122'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,41 Venne la terza volta e disse loro: «Dormite ormai e riposatevi! Basta, è venuta l'ora: ecco, il Figlio dell'uomo viene consegnato nelle mani dei peccatori.</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg> Mc14,41 A sa de tres bias fit bènnidu e lis aiat naradu: «Galu dormende e pasende bos seis? Zai bastat como, nch’est bènnida s'ora: mi', a su Fizu de s'òmine lu sunt intreghende in manos a sos pecadores.</seg></tuv>
</tu>
<tu hsid='123'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,42 Alzatevi, andiamo! Ecco, colui che mi tradisce è vicino».</seg>
      </tuv>
    <tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,42 Ajo', pesade! Mi', zai est benende su traidore»</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120916Z" hsid='124'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,43 E subito, mentre ancora parlava, arrivò Giuda, uno dei Dodici, e con lui una folla con spade e bastoni mandata dai sommi sacerdoti, dagli scribi e dagli anziani.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,43 E deretu, cando fit galu faeddende, nche fit lòmpidu Giudas, unu de sos Dòighi, e cun issu una truma a ispadas e fustes chi aiant mandadu sos satzerdotes mazores, sos iscribas e sos sèneghes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120924Z" hsid='125'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,44 Chi lo tradiva aveva dato loro questo segno: «Quello che bacerò, è lui; arrestatelo e conducetelo via sotto buona scorta».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,44 E su traidore lis aiat dadu custu sinnu: «Su chi apo a basare, issu est; arrestade·lu e pigade·nche·lu bene tentu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120933Z" hsid='126'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,45 Allora gli si accostò dicendo: «Rabbì» e lo baciò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,45 Tando si li fit acurtziadu narende: «o Rabbì» e si l'aiat basadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T120940Z" hsid='127'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,46 Essi gli misero addosso le mani e lo arrestarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,46 Issos li aiant ghetadu sas manos a subra e l'aiant tentu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121008Z" changedate="20260629T121138Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,47 Uno dei presenti, estratta la spada, colpì il servo del sommo sacerdote e gli recise l'orecchio.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,47 Unu de sos chi bi fint, nd'aiat bogadu s'ispada, aiat fertu a su tzeracu de su satzerdote mazore seghende·nche·li s'origra.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121051Z" hsid='128'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,48 Allora Gesù disse loro: «Come contro un brigante, con spade e bastoni siete venuti a prendermi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,48 Tando Gesùs lis aiat naradu: «Che a unu bandidu, cun ispadas e fustes, sezis benende a mi nche pigare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121146Z" hsid='129'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,49 Ogni giorno ero in mezzo a voi a insegnare nel tempio, e non mi avete arrestato. Si adempiano dunque le Scritture!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,49 Cada die fia in mesu bostru dende imparu in su tèmpiu, e non m'azis tentu. Duncas, si cumprant sas Iscrituras / Ma {totu custu} est pro chi s’esserent cumpridas sas iscrituras!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121201Z" hsid='131'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,50 Tutti allora, abbandonandolo, fuggirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,50 Totu cantos tando si nche fint fuidos e l'aiant lassadu a sa sola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121219Z" hsid='132'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,51 Un giovanetto però lo seguiva, rivestito soltanto di un lenzuolo, e lo fermarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,51 Unu pitzocu peroe li aiat postu in fatu, bestidu petzi cun unu lentzolu, e l'aiant acantzadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121225Z" hsid='133'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,52 Ma egli, lasciato il lenzuolo, fuggì via nudo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,52 Ma issu, si nche aiat tiradu su lentzolu e si nche fit fuidu nudu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121234Z" hsid='134'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,53 Allora condussero Gesù dal sommo sacerdote, e là si riunirono tutti i capi dei sacerdoti, gli anziani e gli scribi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,53 Tando nch'aiant zutu a Gesùs a su satzerdote mazore, e in cue si fint atrumados totu sos capos de sos satzerdotes, sos sèneghes e sos iscribas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121241Z" hsid='135'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,54 Pietro lo aveva seguito da lontano, fin dentro il cortile del sommo sacerdote; e se ne stava seduto tra i servi, scaldandosi al fuoco.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,54 Pedru li aiat postu in fatu dae indedda, finas a intro de sa corte de su satzerdote mazore; e si fit sètzidu in mesu a sos tzeracos, a si caentare a curtzu a su fogu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121247Z" hsid='136'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,55 Intanto i capi dei sacerdoti e tutto il sinedrio cercavano una testimonianza contro Gesù per metterlo a morte, ma non la trovavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,55 In s'ora sos capos de sos satzerdotes e totu su sinèdriu fint chirchende una testimonia contra a Gesùs pro lu cundennare a morte, ma non nd'agataiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121301Z" changedate="20260629T121316Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,56 Molti infatti attestavano il falso contro di lui e così le loro testimonianze non erano concordi.</seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,56 Difatis, in medas aiant afirmadu su farsu contra a issu e pro cussu sas testimonias issoro non torraiant.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121324Z" hsid='137'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,57 Ma alcuni si alzarono per testimoniare il falso contro di lui, dicendo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,57 Ma unos cantu si nche fint pesados pro testimoniare su farsu contra a issu, narende:</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121331Z" changedate="20260629T121348Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc14,58 «Noi lo abbiamo udito mentre diceva: Io distruggerò questo tempio fatto da mani d'uomo e in tre giorni ne edificherò un altro non fatto da mani d'uomo». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc14,58 «Nois l'amus intesu narende: Deo apo a ispèrdere custu tèmpiu fatu a manu e tempus de tres dies nd'apo a fraigare unu àteru chi non siat fatu a manu».</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121355Z" hsid='138'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,59 Ma nemmeno su questo punto la loro testimonianza era concorde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,59 Ma mancu gasi torraiat sa testimonia issoro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121411Z" hsid='139'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,60 Allora il sommo sacerdote, levatosi in mezzo all'assemblea, interrogò Gesù dicendo: «Non rispondi nulla? Che cosa testimoniano costoro contro di te?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,60 Tando su satzerdote mazore, essidu dae s'assemblea, aiat porrogadu a Gesùs narende·li: «Nudda mi naras? Ite sunt narende custos contra de tene?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121425Z" hsid='141'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,61 Ma egli taceva e non rispondeva nulla. Di nuovo il sommo sacerdote lo interrogò dicendogli: «Sei tu il Cristo, il Figlio di Dio benedetto?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,61 Ma issu a sa muda non mutiat nudda. E torra su satzerdote mazore l'aiat porrogadu narende·li: «Tue ses su Cristos, su Fizu de su Deus beneitu?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121444Z" hsid='142'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,62 Gesù rispose: «Io lo sono! E vedrete il Figlio dell'uomo seduto alla destra della Potenza e venire con le nubi del cielo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,62 Gesùs aiat naradu: «Zai so deo! E azis a bìdere su Fizu de s'òmine sètzidu a manu dereta de sa Potèntzia e benende in sas nues de su chelu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121452Z" hsid='143'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,63 Allora il sommo sacerdote, stracciandosi le vesti, disse: «Che bisogno abbiamo ancora di testimoni?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,63 Tando su satzerdote mazore, si nche aiat istratzadu sas bestes e aiat naradu: «Galu bisonzu de testimonzos b'at?</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121521Z" hsid='144'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,64 Avete udito la bestemmia; che ve ne pare?». Tutti sentenziarono che era reo di morte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,64 Zai l'azis intesu irrochende; ite bos nde paret?». Totu cantos aiant sententziadu chi cheriat mortu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121539Z" hsid='145'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,65 Allora alcuni cominciarono a sputargli addosso, a coprirgli il volto, a schiaffeggiarlo e a dirgli: «Indovina». I servi intanto lo percuotevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,65 Tando unos cantu aiant cumintzadu a li gruspire a subra, a li cuguzare sa cara, a lu pigare a iscavanadas e a li nàrrere: «Profetiza!». E sos tzeracos / sas guàrdias tando lu pigaiant a corfos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121700Z" hsid='146'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,66 Mentre Pietro era giù nel cortile, venne una serva del sommo sacerdote</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,66 Cando Pedru nche fit in zosso in sa corte, fit bènnida una tzeraca de su satzerdote mazore. </seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121702Z" hsid='147'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,67 e, vedendo Pietro che stava a scaldarsi, lo fissò e gli disse: «Anche tu eri con il Nazareno, con Gesù».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,67 E, bidende a Pedru caentende·si, istaiat abbaidende·si·lu e li aiat naradu: «Tue puru fis paris cun su Nazarenu, cun Gesùs». </seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121645Z" hsid='148'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,68 Ma egli negò: «Non so e non capisco quello che vuoi dire». Uscì quindi fuori del cortile e il gallo cantò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,68 Ma issu aiat negadu: «No nd’isco e non cumprendo: ite est chi ses narende?». Fit essidu duncas a foras dae sa corte e unu puddu aiat cantadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121638Z" hsid='149'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,69 E la serva, vedendolo, ricominciò a dire ai presenti: «Costui è di quelli».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,69 E sa tzeraca, bidende·lu, aiat cumintzadu torra a lis nàrrere a sos chi bi fint: «Custu est {unu} de cuddos».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121812Z" hsid='150'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,70 Ma egli negò di nuovo. Dopo un poco i presenti dissero di nuovo a Pietro: «Tu sei certo di quelli, perché sei Galileo».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,70 Ma issu sighiat a negare. Pagu a pustis sos chi bi fint li aiant torradu a nàrrere a Pedru: «De seguru tue ses de cuddos, ca ses Galileu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121821Z" hsid='151'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,71 Ma egli cominciò a imprecare e a giurare: «Non conosco quell'uomo che voi dite».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,71 Ma issu aiat cumintzadu a frastimare e a zurare: «No lu connosco a cudd’òmine chi sezis narende bois».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T121844Z" hsid='152'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc14,72 Per la seconda volta un gallo cantò. Allora Pietro si ricordò di quella parola che Gesù gli aveva detto: «Prima che il gallo canti due volte, mi rinnegherai per tre volte». E scoppiò in pianto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc14,72 E deretu su puddu aiat cantadu sa de duas bortas.Tando Pedru s'aiat ammentadu su chi li aiat naradu Gesùs: «In antis chi su puddu cantet duas bortas, m'as a dennegare tres bortas». E issu aiat atacadu a prànghere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123524Z" hsid='153'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,1 Al mattino i sommi sacerdoti, con gli anziani, gli scribi e tutto il sinedrio, dopo aver tenuto consiglio, misero in catene Gesù, lo condussero e lo consegnarono a Pilato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,1 E deretu, a manzanu chitzo, sos satzerdotes mazores, paris cun sos sèneghes, sos iscribas e totu su sinèdriu, a pustis de àere fatu combinu, aiant presu a Gesùs e nche l'aiant zutu e intregadu a Pilatu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123611Z" hsid='154'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,2 Allora Pilato prese a interrogarlo: «Sei tu il re dei Giudei?». Ed egli rispose: «Tu lo dici».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,2 Tando Pilatu aiat cumintzadu a lu porrogare: «Tue ses su re de sos Zudeos?». E issu aiat naradu: «Tue lu ses narende».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T121953Z" changedate="20260629T123615Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,3 I sommi sacerdoti frattanto gli muovevano molte accuse. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,3 Sos satzerdotes mazores in s'ìnteri lu fint impudende de medas cosas.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123618Z" hsid='155'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,4 Pilato lo interrogò di nuovo: «Non rispondi nulla? Vedi di quante cose ti accusano!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,4 Pilatu l'aiat porrogadu e torradu a porrogare: «Nudda naras? Bidende ses de ite totu ti sunt impudende?!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123623Z" hsid='156'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,5 Ma Gesù non rispose più nulla, sicché Pilato ne restò meravigliato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,5 Ma Gesùs no aiat naradu prus nudda, tantu chi Pilatu fit abbarradu ispantadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T122041Z" changedate="20260629T123625Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,6 Per la festa egli era solito rilasciare un carcerato a loro richiesta. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,6 Pro sa festa issu costumaiat a nch’iscapare unu presoneri a piaghere de sa zente.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123628Z" hsid='157'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,7 Un tale chiamato Barabba si trovava in carcere insieme ai ribelli che nel tumulto avevano commesso un omicidio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,7 Unu tale chi si naraiat Barabba fit in presone paris cun sos rebeldes chi in mesu de s'abbolotu aiant mortu a una persone.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123632Z" hsid='158'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,8 La folla, accorsa, cominciò a chiedere ciò che sempre egli le concedeva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,8 Fit acudida sa zente e aiat cumintzadu a pedire su chi issu li cuntzediat semper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T122122Z" changedate="20260629T123636Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,9 Allora Pilato rispose loro: «Volete che vi rilasci il re dei Giudei?». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,9 Tando Pilatu lis aiat naradu: «A su re de sos Zudeos cherides a bos lassare?».</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123638Z" hsid='159'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,10 Sapeva infatti che i sommi sacerdoti glielo avevano consegnato per invidia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,10 (Ischiat difatis chi sos satzerdotes mazores bi l'aiant intregadu pro ogriania).</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123642Z" hsid='160'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,11 Ma i sommi sacerdoti sobillarono la folla perché egli rilasciasse loro piuttosto Barabba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,11 Ma sos satzerdotes mazores aiant intzidiadu sa truma pro chi issu libberaret a Barabba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123645Z" hsid='161'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,12 Pilato replicò: «Che farò dunque di quello che voi chiamate il re dei Giudei?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,12 Piladu aiat naradu: «E tando ite devo fàghere cun su chi li narades su Re de sos Zudeos?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123649Z" hsid='162'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,13 Ed essi di nuovo gridarono: «Crocifiggilo!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,13 E issos aiant torradu a nàrrere a boghes: «Pone·lu in rughe!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T122306Z" changedate="20260629T123651Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,14 Ma Pilato diceva loro: «Che male ha fatto?». Allora essi gridarono più forte: «Crocifiggilo!».</seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,14 Ma Pilatu lis aiat naradu: «It'est su male chi at fatu?». Tando issos aiant abboghinadu prus a forte: «Pone·lu in rughe!».</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123654Z" hsid='164'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,15 E Pilato, volendo dar soddisfazione alla moltitudine, rilasciò loro Barabba e, dopo aver fatto flagellare Gesù, lo consegnò perché fosse crocifisso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,15 E Pilatu, ca cheriat acuntentare sa truma, lis aiat libberadu a Barabba e, a pustis de àere fatu atzotare a Gesùs, l'aiat intregadu pro lu pònnere in rughe/nche l'incravare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123659Z" hsid='165'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,16 Allora i soldati lo condussero dentro il cortile, cioè nel pretorio, e convocarono tutta la coorte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,16 Tando sos sordados nche l'aiant zutu a intro de sa corte, est a nàrrere in su pretòriu, e aiant mutidu a totu sa coorte.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123702Z" hsid='166'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,17 Lo rivestirono di porpora e, dopo aver intrecciato una corona di spine, gliela misero sul capo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,17 Li aiant bestidu unu manteddu de pùrpura e, a pustis de àere intritzadu una corona de ispina, bi l'aiant posta in conca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123705Z" hsid='167'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,18 Cominciarono poi a salutarlo: «Salve, re dei Giudei!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,18 Tando, aiant cumintzadu a lu saludare: «Salude, su re de sos Zudeos!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123416Z" changedate="20260629T123710Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,19 E gli percuotevano il capo con una canna, gli sputavano addosso e, piegando le ginocchia, si prostravano a lui. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,19 E lu pigaiant a corfos de canna a conca, lu gruspiant e, inghenugrados, si fint postos a l'adorare. </seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123712Z" hsid='168'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,20 Dopo averlo schernito, lo spogliarono della porpora e gli rimisero le sue vesti, poi lo condussero fuori per crocifiggerlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,20 A pustis de l'àere inzurzadu, nche l'aiant tiradu sa pùrpura e li aiant torradu a pònnere sas bestes suas, e posca nche l'aiant pigadu a foras pro l’incravare in sa rughe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123714Z" hsid='169'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,21 Allora costrinsero un tale che passava, un certo Simone di Cirene che veniva dalla campagna, padre di Alessandro e Rufo, a portare la croce.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,21 Tando sos sordados aiant obrigadu a unu chi fit colende, tale Simone de Tzirene, chi fit torrende dae su sartu, su babbu de Lisandru e Rufus, pigare a coddu sa rughe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123436Z" changedate="20260629T123718Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,22 Condussero dunque Gesù al luogo del Gòlgota, che significa luogo del cranio, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,22 Duncas, nch'aiant zutu a Gesùs a unu logu chi li naraiant Gòlgota, (chi cheret nàrrere "logu de sa cherveddera / conca de mortu"), </seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123721Z" hsid='170'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,23 e gli offrirono vino mescolato con mirra, ma egli non ne prese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,23 e li aiant porridu binu ammesturadu cun mirra, ma issu non nd'aiat chèrfidu.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123452Z" changedate="20260629T123725Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,24 Poi lo crocifissero e si divisero le sue vesti, tirando a sorte su di esse quello che ciascuno dovesse prendere. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,24 Posca l'aiant l'aiant incravadu a sa rughe e si fint partzidos sas bestes suas, zoghende·si·las a sorte a chie s'una o s'àtera l'esseret tocada.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123727Z" hsid='171'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,25 Erano le nove del mattino quando lo crocifissero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,25 Fint sas noe de manzanu cando l'aiant incravadu a sa rughe.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123732Z" hsid='172'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,26 E l'iscrizione con il motivo della condanna diceva: Il re dei Giudei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>E b'aiant iscritu sa resone de sa cundenna sua: Su re de sos Zudeos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123736Z" hsid='173'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,27 Con lui crocifissero anche due ladroni, uno alla sua destra e uno alla sinistra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,27 Paris cun issu aiant incravadu a duos furones puru, unu a manu dereta sua e unu a manu manca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123738Z" hsid='174'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,28 Mc 15,29 I passanti lo insultavano e, scuotendo il capo, esclamavano: «Ehi, tu che distruggi il tempio e lo riedifichi in tre giorni,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,28 [28]

Mc15,29 Sos chi li colaiant a curtzu l'inzurzaiant e isconchinende naraiant: «Bae, tue chi nanchi nche ghetas su tèmpiu e nche lu torras a fraigare in tres dies,
</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123741Z" hsid='175'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,30 salva te stesso scendendo dalla croce!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,30 sarva·ti tue etotu e achirra·nche dae sa rughe!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123746Z" hsid='176'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,31 Ugualmente anche i sommi sacerdoti con gli scribi, facendosi beffe di lui, dicevano: «Ha salvato altri, non può salvare se stesso!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,31 Gasi etotu sos satzerdotes mazores cun sos iscribas, lu faghiant a befe narende: «At sarvadu a àtere e non podet sarvare a issu etotu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123750Z" hsid='177'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,32 Il Cristo, il re d'Israele, scenda ora dalla croce, perché vediamo e crediamo». E anche quelli che erano stati crocifissi con lui lo insultavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,32 Su Cristu, su re de Israele, chi nch'achirret como dae sa rughe, ca gasi lu bidimus e bi credimus». E fintzas sos chi aiant incravadu paris cun issu l'inzurzaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123754Z" hsid='178'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,33 Venuto mezzogiorno, si fece buio su tutta la terra, fino alle tre del pomeriggio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,33 E a mesudie, si nche fit iscurigadu in totu sa terra, finas a sas tres de bortaedie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T122746Z" hsid='179'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 15,34 Alle tre Gesù gridò con voce forte: Eloì, Eloì, lemà sabactàni?, che significa: Dio mio, Dio mio, perché mi hai abbandonato?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,34 A sas tres Gesùs aiat abboghinadu a forte: «Eloì, Eloì, lemà sabactàni?», chi bolet nàrrere: «Deus meu, Deus meu, proite m'as abbandonadu?»</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123802Z" hsid='180'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,35 Alcuni dei presenti, udito ciò, dicevano: «Ecco, chiama Elia!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,35 Unos cantu de sos chi fint incue, aiant intesu e aiant naradu: «Inte', a Elias est mutinde!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123808Z" changedate="20260629T123829Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,36 Uno corse a inzuppare di aceto una spugna e, postala su una canna, gli dava da bere, dicendo: «Aspettate, vediamo se viene Elia a toglierlo dalla croce». </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,36 Unu tando fit andadu currende a infùndere un'ispunna in s'aghedu, l'aiat posta in una canna e li daiat a bufare narende: «Abbarade, bidimus si benit Elias a nche l'iscravare / a nde l'achirrare». </seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123824Z" hsid='181'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,37 Ma Gesù, dando un forte grido, spirò.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,37 Ma Gesùs, aiat ghetadu una boghe manna e si nche fit mortu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123831Z" changedate="20260629T123846Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,38 Il velo del tempio si squarciò in due, dall'alto in basso. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,38 Sa tenda de su tèmpiu si fit isperrada, dae susu a zosso.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123851Z" hsid='182'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 15,39 Allora il centurione che gli stava di fronte, vistolo spirare in quel modo, disse: «Veramente quest'uomo era Figlio di Dio!».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,39 Tando su tzenturione chi fit cara a issu, bidende comente si nche fit mortu, aiat naradu: «Fit a beru Fizu de Deus cust’òmine!».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123854Z" changedate="20260629T123919Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,40 C'erano anche alcune donne, che stavano ad osservare da lontano, tra le quali Maria di Màgdala, Maria madre di Giacomo il minore e di Ioses, e Salome, </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,40 B'aiat fintzas unas cantu fèminas, abbistende dae indedda, in mesu issoro Maria de Màgdala, Maria sa mama de Giagu su minore e de Ioses, e Salomè puru, </seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123915Z" hsid='183'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,41 che lo seguivano e servivano quando era ancora in Galilea, e molte altre che erano salite con lui a Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,41 Issas lu sighiant e l'atendiant cando fit galu in Galilea, e bi nd'aiat àteras medas chi nche l'aiant sighidu a Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123926Z" hsid='184'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,42 Sopraggiunta ormai la sera, poiché era la Parascève, cioè la vigilia del sabato,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,42 Cando nche fit sero, sende chi fit sa Parasceve, (est a nàrrere sa die in antis / su pèsperu de su sàbadu),</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123928Z" changedate="20260629T123947Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,43 Giuseppe d'Arimatèa, membro autorevole del sinedrio, che aspettava anche lui il regno di Dio, andò coraggiosamente da Pilato per chiedere il corpo di Gesù. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,43 Zosepe de Arimatea, unu cunsizeri nòdidu meda de su sinèdriu chi isetaiat issu puru su rennu de Deus, fit andadu balentiosu a ue Pilatu pro li pedire su corpus de Gesùs.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123950Z" hsid='185'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,44 Pilato si meravigliò che fosse già morto e, chiamato il centurione, lo interrogò se fosse morto da tempo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,44 Pilatu si fit ispandadu chi fit zai mortu, aiat mutidu a su tzenturione e li aiat dimandadu si esseret mortu dae meda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu creationid="Gianfranco" changeid="Gianfranco" creationdate="20260629T123956Z" changedate="20260629T124015Z" creationtool="Heartsome TMX Editor" creationtoolversion="8.0.1">
<tuv xml:lang="it"><seg>Mc15,45 Informato dal centurione, concesse la salma a Giuseppe. </seg></tuv>
<tuv xml:lang="sc"><seg>Mc15,45 Comente su tzenturione li aiat torradu in conca, li aiat dadu su corpus a Zosepe.</seg></tuv>
</tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T124017Z" hsid='186'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc15,46 Egli allora, comprato un lenzuolo, lo calò giù dalla croce e, avvoltolo nel lenzuolo, lo depose in un sepolcro scavato nella roccia. Poi fece rotolare un masso contro l'entrata del sepolcro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,46 Issu tando, aiat comporadu unu lentzolu, nde l'aiat caladu dae sa rughe, l'aiat imboligadu in su lentzolu e nche l'aiat postu in una tumba istuvucada in sa roca. A pustis aiat fatu roddulare unu contone a s'intrada de sa tumba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123159Z" hsid='187'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 15,47 Intanto Maria di Màgdala e Maria madre di Ioses stavano ad osservare dove veniva deposto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc15,47 In s'ìnteris Maria de Màgdala e Maria sa mama de Joses istaiant a bìdere inue nche l’aiant postu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123209Z" hsid='188'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,1 Passato il sabato, Maria di Màgdala, Maria di Giacomo e Salome comprarono oli aromatici per andare a imbalsamare Gesù.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,1 Coladu su sàbadu, Maria de Màgdala, Maria de Giagu e Salomè aiant comporadu ozu aromàticu pro andare a ùnghere a Gesùs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123219Z" hsid='189'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,2 Di buon mattino, il primo giorno dopo il sabato, vennero al sepolcro al levar del sole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,2 E a manzanu chitzo, sa prima die a pustis de su sàbadu, fint andadas a sa tumba a s’arbèschida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123228Z" hsid='190'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,3 Esse dicevano tra loro: «Chi ci rotolerà via il masso dall'ingresso del sepolcro?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,3 E si naraiant s'una cun s'àtera: «Chie nos nche lu dogat su contone dae s'intrada de sa tumba?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123237Z" hsid='191'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,4 Ma, guardando, videro che il masso era già stato rotolato via, benché fosse molto grande.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,4 Ma aiant abbaidadu e su contone nche l'aiant dogadu, mancari esseret mannu meda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123255Z" hsid='192'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,5 Entrando nel sepolcro, videro un giovane, seduto sulla destra, vestito d'una veste bianca, ed ebbero paura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,5 Intrende a sa tumba, aiant bidu unu zòbanu, sètzidu a manu dereta, cun una beste bianca, e si fint assustradas</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123313Z" hsid='193'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,6 Ma egli disse loro: «Non abbiate paura! Voi cercate Gesù Nazareno, il crocifisso. È risorto, non è qui. Ecco il luogo dove l'avevano deposto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>.Mc16,6 Ma issu lis aiat naradu: «Non timedas!A Gesùs su Nazarenu sezis chirchende, su chi ant postu in rughe. Est torradu a bida / resuscitadu, non b'est inoghe. Mi' su logu in ue nche l'aiant postu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123330Z" hsid='195'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,7 Ora andate, dite ai suoi discepoli e a Pietro che egli vi precede in Galilea. Là lo vedrete, come vi ha detto».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,7 Como bazi, lis narades a sos dischentes suos e a Pedru chi issu andat in antis bostru a Galilea. In cue l'azis a bìdere, comente bos at naradu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu changeid="Gianfranco" changedate="20260629T123341Z" hsid='197'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,8 Ed esse, uscite, fuggirono via dal sepolcro perché erano piene di timore e di spavento. E non dissero niente a nessuno, perché avevano paura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,8 E issas si nche fint essidas, fughende dae sa tumba ca fint prenas de pore e assuconadas. E no li aiant naradu nudda a nemos, ca fint timende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='199'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,9 Risuscitato al mattino nel primo giorno dopo il sabato, apparve prima a Maria di Màgdala, dalla quale aveva cacciato sette demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,9 Resuscitadu a manzanu sa prima die a pustis de su sàbadu, li fit cumpartu in antis a Mariade Màgdala, a sa chi nde l'aiat bogadu sete dimònios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='200'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,10 Questa andò ad annunziarlo ai suoi seguaci che erano in lutto e in pianto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,10 Issa fit essida e bi l'aiat contadu a sos dischentes suos, chi fint in corrutu e pranghende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='201'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,11 Ma essi, udito che era vivo ed era stato visto da lei, non vollero credere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,11 Ma issos, intendende gasi, chi fit bivu e chi issa l'aiat bidu, non b'aiant crètidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='202'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,12 Dopo ciò, apparve a due di loro sotto altro aspetto, mentre erano in cammino verso la campagna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,12 A pustis de custu, lis fit cumpàrtzidu a duos de issos in una forma diferente, andende a su sartu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='203'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,13 Anch'essi ritornarono ad annunziarlo agli altri; ma neanche a loro vollero credere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,13 Issos puru fint torrende a lis batire sa noa a sos àteros; ma no lis aiant crètidu mancu a issos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='204'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,14 Alla fine apparve agli undici, mentre stavano a mensa, e li rimproverò per la loro incredulità e durezza di cuore, perché non avevano creduto a quelli che lo avevano visto risuscitato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,14 A ùrtimu li fit cumpàrtzidu a sos Ùndighi, cando fint mandighende, e los aiat brigados pro èssere gasi chene fide e coriduros, ca no lis aiant crètidu a sos chi l'aiant bidu resuscitadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='205'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,15 Gesù disse loro: «Andate in tutto il mondo e predicate il vangelo ad ogni creatura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,15 Gesùs lis aiat naradu: «Zirade totu su mundu e preigade s'evangèliu a cada creatura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='206'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,16 Chi crederà e sarà battezzato sarà salvo, ma chi non crederà sarà condannato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,16 Chie at a crèdere e at a retzire su batizu / Chie credet e chie est batizadu at a èssere sarvu, ma chie no at a crèdere at a èssere cundennadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='207'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,17 E questi saranno i segni che accompagneranno quelli che credono: nel mio nome scacceranno i demòni, parleranno lingue nuove,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,17 E ant a èssere custos sos sinnos chi ant a acumpanzare a sos chi credent: in nùmene meu nch'ant a bogare sos dimònios, ant a faeddare limbas noas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='208'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,18 prenderanno in mano i serpenti e, se berranno qualche veleno, non recherà loro danno, imporranno le mani ai malati e questi guariranno».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,18 ant a pigare sas colovras a manos e si ant a bìbere unu velenu, no lis at a fàghere nudda, lis ant a pònnere sa manu a sos malàidos e los ant a sanare».</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='209'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,19 Il Signore Gesù, dopo aver parlato con loro, fu assunto in cielo e sedette alla destra di Dio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,19 Su Sennore Gesùs, a pustis de àere faeddadu cun issos, est artziadu a chelu e s'est sètzidu a manu dereta de Deus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<tu hsid='210'>
      <tuv xml:lang="it">
        <seg>Mc 16,20 Allora essi partirono e predicarono dappertutto, mentre il Signore operava insieme con loro e confermava la parola con i prodigi che l'accompagnavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sc" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20260629T100300Z">
        <seg>Mc16,20 Tando issos fint tzucados a preigare in totue, e su Sennore operaiat paris cun issos e cunfirmaiat sa paràula cun sos meràculos chi l'acumpanzaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
</body>
</tmx>