<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="6.0.1_0_42ef0143" segtype="sentence" srclang="it"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>1,1&lt;t0/&gt; Inizio del vangelo di Gesù Cristo, Figlio di Dio. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Come è scritto nel profeta Isaia:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T074956Z" creationid="carmi" creationdate="20250911T080028Z">
        <seg>1,1&lt;t0/&gt; Cumintzu de su evangèliu de Gesùs Cristos, Fizu de Deus. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Comente b'est iscritu in su profeta Isaia:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>1,1 Inizio del vangelo di Gesù Cristo, Figlio di Dio. 2 Come è scritto nel profeta Isaia:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250912T090854Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082741Z">
        <seg>1,1 Cumintzu de su evangèliu de Gesùs Cristos, Fizu de Deus. 2 Comente b'est iscritu in su profeta Isaia:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10,1&lt;t0/&gt; Partito di là, si recò nel territorio della Giudea e oltre il Giordano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T092332Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T092332Z">
        <seg>10,1&lt;t0/&gt; Mòvidu dae cue, fit andadu a sa Giudea e a s'àter'ala de su Giordanu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10&lt;t0/&gt; Quando poi fu solo, i suoi insieme ai Dodici lo interrogavano sulle parabole.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T073551Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091557Z">
        <seg>10&lt;t0/&gt; E cando fit a sa sola, sos chi zughiat a inghìriu cun sos Dòighi l'aiant porrogadu subra de sas paràbolas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10&lt;t0/&gt; Salì poi sulla barca con i suoi discepoli e andò dalle parti di Dalmanùta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T085634Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251007T085634Z">
        <seg>10&lt;t0/&gt; Fit artziadu posca a sa barca cun sos dischentes suos e fit andadu a sas alas de Dalmanùta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Allora vennero i farisei e incominciarono a discutere con lui, chiedendogli un segno dal cielo, per metterlo alla prova. &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; Ma egli, traendo un profondo sospiro, disse: «Perché questa generazione chiede un segno?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T090136Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251007T090136Z">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Tando fint bènnidos sos fariseos e aiant incumentzadu a dibatire cun issu, pedende·li unu sinnu dae chelu, pro lu pònnere a sa proa. &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; Ma issu, tirende su fiadu, aiat naradu: «Proite custa generatzione pedit unu sinnu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Gli spiriti immondi, quando lo vedevano, gli si gettavano ai piedi gridando: «Tu sei il Figlio di Dio!». &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; Ma egli li sgridava severamente perché non lo manifestassero.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250926T155554Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073252Z">
        <seg>11&lt;t0/&gt; E comente sos ispìritos malos lu bidiant, si li betaiant in dae in antis a boghes: «Tue ses su Fizu de Deus!». &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; Ma issu los brigaiat male pro non si nde bogare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Ora c'era là, sul monte, un numeroso branco di porci al pascolo. &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; E gli spiriti lo scongiurarono: «Mandaci da quei porci, perché entriamo in essi». &lt;t3/&gt;13&lt;t4/&gt; Glielo permise.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T093238Z" creationid="carmi" creationdate="20251003T090657Z">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Duncas, b'aiat paschende inie in su monte, unu bete tazu mannu de porcos. &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; E sos ispìritos l'aiant pregadu: «Manda·nos·nche a ube cuddos porcos, pro nche lis intrare a intro issoro». &lt;t3/&gt;13&lt;t4/&gt; Bi lis aiat permìtidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12&lt;t0/&gt; Subito dopo lo Spirito lo sospinse nel deserto &lt;t1/&gt;13&lt;t2/&gt; e vi rimase quaranta giorni, tentato da satana; stava con le fiere e gli angeli lo servivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T085523Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073152Z">
        <seg>12&lt;t0/&gt; 12 Deretu a pustis s'Ispìritu nche l'aiat ispintu a su desertu &lt;t1/&gt;13&lt;t2/&gt; e inie fit abarradu baranta dies, tenteadu dae satana; e issu fit cun sas feras e sos ànghelos l'atendiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12 Subito dopo lo Spirito lo sospinse nel deserto 13 e vi rimase quaranta giorni, tentato da satana; stava con le fiere e gli angeli lo servivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250912T082656Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082656Z">
        <seg>12 Deretu a pustis de s'Ispìritu l'aiat ispintu in su desertu 13 e b'aiat abarradu baranta dies, intentadu dae satana; istaiat cun sas feras e sos ànghelos lu serbiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Continuò dicendo loro: «Se non comprendete questa parabola, come potrete capire tutte le altre parabole? &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Il seminatore semina la parola. &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; Quelli lungo la strada sono coloro nei quali viene seminata la parola; ma quando l'ascoltano, subito viene satana, e porta via la parola seminata in &lt;t5/&gt;loro. &lt;t6/&gt;16&lt;t7/&gt; Similmente quelli che ricevono il seme sulle pietre sono coloro che, quando ascoltano la parola, subito l'accolgono con gioia, &lt;t8/&gt;17&lt;t9/&gt; ma non hanno radice in &lt;t10/&gt;se&lt;t11/&gt; stessi, sono incostanti e quindi, al sopraggiungere di qualche tribolazione o persecuzione a causa della parola, subito si abbattono. &lt;t12/&gt;18&lt;t13/&gt; Altri sono quelli che ricevono il seme tra le spine: sono coloro che hanno ascoltato la parola, &lt;t14/&gt;19&lt;t15/&gt; ma sopraggiungono le preoccupazioni del mondo e l'inganno della ricchezza e tutte le altre bramosie, soffocano la parola e questa rimane senza frutto. &lt;t16/&gt;20&lt;t17/&gt; Quelli poi che ricevono il seme su un terreno buono, sono coloro che ascoltano la parola, l'accolgono e portano frutto nella misura chi del trenta, chi del sessanta, chi del cento per uno».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T083928Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091632Z">
        <seg>13&lt;t0/&gt; E aiat sighidu narende·lis: «Si non cumprendides custa paràbula, comente las azis a cumprèndere totu sas àteras paràbulas? &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Su semenadore sèmenat sa paràula. &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; Cussos peri su caminu sunt cussos inue est semenada sa paràula; ma comente l'ascurtant, deretu suprit sàtana, e nche pìnnigat sa paràula semenada&lt;t5/&gt;. &lt;t6/&gt;16&lt;t7/&gt; Gasi e totu sos chi retzint su sèmene in logu pedrosu sunt sos chi, comente ascurtant sa paràula, deretu l'acollint cun gosu, &lt;t8/&gt;17&lt;t9/&gt; ma non zughent raighina issoro &lt;t10/&gt;&lt;t11/&gt;, non tenent firmesa e tando, comente b'at tribulia o persighida pro more de sa paràula, deretu si ghetant a terra. &lt;t12/&gt;18&lt;t13/&gt; E àteros sunt sos chi retzint su sèmene in logu de ispinas: sunt sos chi ant ascurtadu sa paràula, &lt;t14/&gt;19&lt;t15/&gt; ma nche suprint sos pistighinzos de su mundu e s'ingannu de sa richesa e totu sos àteros disizos, afocant sa paràula e non bogat frutu. &lt;t16/&gt;20&lt;t17/&gt; E sos chi retzint su sèmene in terrinu bonu, sunt sos chi ascurtant sa paràula, la collint e bogant frutu a chie su trinta, a chie de su sessanta, a chie de su chentu pro unu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Gli presentavano dei bambini perché li accarezzasse, ma i discepoli li sgridavano. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Gesù, al vedere questo, s'indignò e disse loro: «Lasciate che i bambini vengano a me e non glielo impedite, perché a chi è come loro appartiene il regno di Dio. &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; In verità vi dico: Chi non accoglie il regno di Dio come un bambino, non entrerà in esso». &lt;t5/&gt;16&lt;t6/&gt; E prendendoli fra le braccia e ponendo le mani sopra di loro li benediceva.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T100243Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T100243Z">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Lis fint batende pitzinneddos pro los carinnare, ma sos dischentes los fint brighende. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Gesùs, bidende custu, si fit arrennegadu e lis aiat naradu: «Lassade·las acostiare a sas creaturas, e no bi lu proibedas, ca su rennu de Deus est de chie est che a issos. &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; A beru bos lu naro: Chie non collit su rennu de Deus comente a una creatura,  issu non b'at a intrare ». &lt;t5/&gt;16&lt;t6/&gt; E afranzande·si·las e ponende·lis sas manos subra los beneighiat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Salì poi sul monte, chiamò a sé quelli che egli volle ed essi andarono da lui. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Ne costituì Dodici che stessero con lui &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; e anche per mandarli a predicare e perché avessero il potere di scacciare i demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250926T160916Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073256Z">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Tando Gesùs aiat pigadu a su monte, s'aiat mutidu a sos chi cheriat e issos si li fint acostiados . &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Nd'aiat numenadu Dòighi pro abbarrarent cun issu &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; e pro los mandaret a preigare puru e pro chi aerent tènnidu s'autoridade de nche bogare sos dimònios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Uscì di nuovo lungo il mare; tutta la folla veniva a lui ed egli li ammaestrava. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Nel passare, vide Levi, il figlio di Alfeo, seduto al banco delle imposte, e gli disse: «Seguimi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251010T150331Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073240Z">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Nche fit torradu a essire oru oru de mare; totu sa zente s’acurtziaiat e issu los imparaiat. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Colende, aiat bidu a Levi, su fìzu de Alfeu, sètzidu in su bancu de sos pagamentos, e li aiat naradu: «Beni in fatu meu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Chiamata di nuovo la folla, diceva loro: «Ascoltatemi tutti e intendete bene: &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; non c'è nulla fuori dell'uomo che, entrando in lui, possa contaminarlo; sono invece le cose che escono dall'uomo a contaminarlo». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt;  &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Quando entrò in una casa lontano dalla folla, i discepoli lo interrogarono sul significato di quella parabola. &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; E disse loro: «Siete anche voi così privi di intelletto?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T100845Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T100701Z">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Torrada a mutire sa truma, lis aiat naradu: «Ascurtade·mi totus e cumprendide bene: &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; non b'at nudda in foras de s'òmine chi, intrende a issu, lu podat impestare; imbetzes sunt sas cosas chi nch'essint dae s'òmine a l'impestare». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt;  &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Cando fit intradu a una domo a largu de sa truma, sos dischentes l'aiant porrogadu subra de su sentidu de cudda paràbola. &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; E lis aiat naradu: «Bois puru gasi privos de intelletu seis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Dopo che Giovanni fu arrestato, Gesù si recò nella Galilea predicando il vangelo di Dio e diceva: &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; «Il tempo è compiuto e il regno di Dio è vicino; convertitevi e credete al vangelo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T090352Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073158Z">
        <seg>14&lt;t0/&gt; A pustis chi a Giuanne l’aiant tentu, Gesùs fiat andadu a Galilea preighende su evangèliu de Deus narende: &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Su tempus est cumpridu e su rennu de Deus est a probe; cunvertide·bos e creide in s’evangèliu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; E giunti presso i discepoli, li videro circondati da molta folla e da scribi che discutevano con loro. &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Tutta la folla, al vederlo, fu presa da meraviglia e corse a salutarlo. &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; Ed egli li interrogò: «Di che cosa discutete con loro?». &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Gli rispose uno della folla: «Maestro, ho portato da te mio figlio, posseduto da uno spirito muto. &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; Quando lo afferra, lo getta al suolo ed egli schiuma, digrigna i denti e si irrigidisce.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T093238Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T091505Z">
        <seg>14&lt;t0/&gt; E lòmpidos a ue fint sos dischentes, aiant bidu chi fint inghiriados dae una truma manna e dae mastros de leze chi fint a chistione cun issos. &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Totu sos de sa truma, bidende·lu, fint meravizados e acurtos a lu saludare. &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; Ed issu los aiat porrogados: «De ite seis arresonende cun issos?». &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; L'aiat rispostu unu de sa truma: «Mastru, t'apo batidu a fizu meu, possedidu dae un'ispìritu mudu.&lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; Cando l'abrancat, nche lu ghetat a terra e issu bocat ispruma, trocheddende sas dentes e faghende·si tèteru,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Il re Erode sentì parlare di Gesù, poiché intanto il suo nome era diventato famoso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T074006Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T074006Z">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Su re Erode aiat intesu faeddende de Gesùs, ca in su tempus su nùmene suo fit famadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Ma i discepoli avevano dimenticato di prendere dei pani e non avevano con sé sulla barca che un pane solo. &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Allora egli li ammoniva dicendo: «Fate attenzione, guardatevi dal lievito dei farisei e dal lievito di Erode!». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; E quelli dicevano fra loro: «Non abbiamo pane». &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Ma Gesù, accortosi di questo, disse loro: «Perché discutete che non avete pane?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251007T083739Z" creationid="carmi" creationdate="20251007T083739Z">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Ma sos dischentes si fin ismentigados de nde pigare cosa de  panes e zughiant in fatu in sa barca unu pane ebbia. &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Tando issu lis aiat cumandadu: «Istade a s'atentu, dazi cara a sa màdrighe de sos fariseos e a sa màdrighe de Erode!». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; E cuddos fiant arresonende a pare: «Non zughimus pane». &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Ma Gesùs, si nde fiat abbizadu e lis aiat naradu: «Pro it'est chi sezis arresonende chi non tenides pane?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14 Dopo che Giovanni fu arrestato, Gesù si recò nella Galilea predicando il vangelo di Dio e diceva: 15 «Il tempo è compiuto e il regno di Dio è vicino; convertitevi e credete al vangelo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250912T082657Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082657Z">
        <seg>14 A pustis de chi Giovanni fiat istadu arrestadu, Gesùs si fiat giutu in sa Galilea preighende su vangelu de Deus e naraiat: 15 «Su tempus est acumpridu e su rennu de Deus est probe; cunvertide·bos e creides a su vangelu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Giunti che furono da Gesù, videro l'indemoniato seduto, vestito e sano di mente, lui che era stato posseduto dalla Legione, ed ebbero paura. &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; Quelli che avevano visto tutto, spiegarono loro che cosa era accaduto all'indemoniato e il fatto dei porci. &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; Ed essi si misero a pregarlo di andarsene &lt;t5/&gt;dal loro territorio. &lt;t6/&gt;18&lt;t7/&gt; Mentre risaliva nella barca, colui che era stato indemoniato lo pregava di permettergli di stare con lui. &lt;t8/&gt;19&lt;t9/&gt; Non glielo permise, ma gli disse: «Va' nella tua casa, dai tuoi, annunzia loro ciò che il Signore ti ha fatto &lt;t10/&gt;e&lt;t11/&gt; la misericordia che ti ha usato». &lt;t12/&gt;20&lt;t13/&gt; Egli se ne andò e si mise a proclamare per la Decàpoli ciò che Gesù gli aveva fatto, e tutti ne erano meravigliati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T094951Z" creationid="carmi" creationdate="20251003T090840Z">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Arribbados a ube fit Gesùs, aiant bidu s'indemoniadu sètzidu, bestidu e is sentidos, issu chi fit tocadu dae sa Legione, e aiant tìmidu. &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; Sos chi aiant bidu totu, lis aiant contadu / isbelegadu ite fit acadèssidu a s'indemoniadu e a sos porcos. &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; E aiant cumintzadu a lu pregare de si nch'andare &lt;t5/&gt;dae tretu issoro. &lt;t6/&gt;18&lt;t7/&gt; Comente nche fit artziende torra a sa barca, su chi fit istadu indemoniadu lu pregaiat de li permìtere de istare paris cun issu. &lt;t8/&gt;19&lt;t9/&gt; No bi l'aiat permìtidu, ma l'aiat naradu: «Bae a domo tua, a ub'est sa zente tua, conta·lis su chi t'at fatu su Sennore &lt;t10/&gt;e&lt;t11/&gt; chi nd'at tentu dolu de tene». &lt;t12/&gt;20&lt;t13/&gt; Issu si nche fit andadu e si fit postu a nuntziare in sa Decàpoli su chi l'aiat fatu Gesùs, e totus nde fint ispantados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Mentre Gesù stava a mensa in casa di lui, molti pubblicani e peccatori si misero a mensa insieme con Gesù e i suoi discepoli; erano molti infatti quelli che lo seguivano. &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; Allora gli scribi della setta dei farisei, vedendolo mangiare con i peccatori e i pubblicani, dicevano ai suoi discepoli: «Come mai egli mangia e beve in compagnia dei pubblicani e dei peccatori?». &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; Avendo udito questo, Gesù disse loro: «Non sono i sani che hanno bisogno del medico, ma i malati; non sono venuto per chiamare i giusti, ma i peccatori».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251010T153240Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073244Z">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Cando Gesùs fit in mesa in domo de Levi, medas pubblicanos e pecadores si fint sètzidos a mandigare paris cun Gesùs e sos dischentes suos; fint medas difatis sos chi li poniant in fatu. &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; Tando sos mastros de leze de sos fariseos, bidende·lu mandighende cun sos pecadores e sos publicanos, lis naraiant a sos dischentes suos: «Ello a ite est mandighende paris cun sos publicanos e sos pecadores?». &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; Intendende gasi, Gesùs lis aiat naradu: «Non est a sos sanos chi li bisònzat su dutore, ma a sos malàidos; non so bènnidu pro mutire a sos zustos, ma a sos pecadores».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>16&lt;t0/&gt; Costituì dunque i Dodici: Simone, al quale impose il nome di Pietro; &lt;t1/&gt;17&lt;t2/&gt; poi Giacomo di Zebedèo e Giovanni fratello di Giacomo, ai quali diede il nome di Boanèrghes, cioè figli del tuono; &lt;t3/&gt;18&lt;t4/&gt; e Andrea, Filippo, Bartolomeo, Matteo, Tommaso, Giacomo di Alfeo, Taddeo, Simone il Cananèo &lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; e Giuda Iscariota, quello che poi lo tradì.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250926T161552Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073301Z">
        <seg>16&lt;t0/&gt; A Simone li aiat postu a nùmene Pedru; &lt;t1/&gt;17&lt;t2/&gt; a Giagu de Zebedeu e a Giuanne, su frade de Giagu, lis aiat postu a nùmene Boanèrghes, est a nàrrere fìzos de su tronu; &lt;t3/&gt;18&lt;t4/&gt;; Andria, Tilipu, Portolu, Mateu, Tomasu, Giacomo de Alfeu, Taddeu, Simone su Cananeu &lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; e Giudas Iscariota, su chi posca lu aiat traitu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>16&lt;t0/&gt; Passando lungo il mare della Galilea, vide Simone e Andrea, fratello di Simone, mentre gettavano le reti in mare; erano infatti pescatori. &lt;t1/&gt;17&lt;t2/&gt; Gesù disse loro: «Seguitemi, vi farò diventare pescatori di uomini». &lt;t3/&gt;18&lt;t4/&gt; E subito, lasciate le reti, lo seguirono. &lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; Andando un poco oltre, vide sulla barca anche Giacomo di Zebedèo e Giovanni suo fratello mentre riassettavano le reti. &lt;t7/&gt;20&lt;t8/&gt; Li chiamò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T092202Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073203Z">
        <seg>16&lt;t0/&gt;Colende oru·oru de su mare de sa Galilea, aiat bidu a Simone e Andria, su frade de Simone, ghetende retes in mare, ca fint piscadores. &lt;t1/&gt;17&lt;t2/&gt;  Gesùs lis aiat naradu: «Ajozi, bos apo a fàghere a piscadores de òmines».&lt;t3/&gt;18&lt;t4/&gt; E deretu, lassadas sas retes, li aiant postu in fatu.&lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; Andende azicu a dae in antis, aiat bidu subra a sa barca fintzas a Giagu de Zebedeu e a Giuanne, su frade, in s'ora chi fint acontzende sas retes. &lt;t7/&gt;20&lt;t8/&gt; Los aiat mutidos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>16 Passando lungo il mare della Galilea, vide Simone e Andrea, fratello di Simone, mentre gettavano le reti in mare; erano infatti pescatori. 17 Gesù disse loro: «Seguitemi, vi farò diventare pescatori di uomini». 18 E subito, lasciate le reti, lo seguirono. 19 Andando un poco oltre, vide sulla barca anche Giacomo di Zebedèo e Giovanni suo fratello mentre riassettavano le reti. 20 Li chiamò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250912T082658Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082658Z">
        <seg>16 Colende longu su mare de sa Galilea, aiat bidu Simone e Andrea, frade de Simone, mentras bessaiant sas retes in mare; fiant difatis piscadores. 17 Gesùs lis aiat naradu: «Sighide·mi, b'apo a fàghere devènnere piscadores de òmines». 18 E deretu, lassadas sas retes, l'aiant sighidu. 19 Andende agigu ultres, aiat bidu subra de sa barca fintzas Giacomo de Zebedèo e Giovanni su frade mentras riassettavano sas retes. 20 Li aiat mutidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>17&lt;t0/&gt; Erode infatti aveva fatto arrestare Giovanni e lo aveva messo in prigione a causa di Erodìade, moglie di suo fratello Filippo, che egli aveva sposata. &lt;t1/&gt;18&lt;t2/&gt; Giovanni diceva a Erode: «Non ti è lecito tenere la moglie di tuo fratello». &lt;t3/&gt;19&lt;t4/&gt; Per questo Erodìade gli portava rancore e avrebbe voluto farlo uccidere, ma non poteva, &lt;t5/&gt;20&lt;t6/&gt; perché Erode temeva Giovanni, sapendolo giusto e santo, e vigilava su di lui; e anche se nell'ascoltarlo restava molto perplesso, tuttavia lo ascoltava volentieri.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T075433Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T075433Z">
        <seg>17&lt;t0/&gt; Erode difatis aiat fatu arrestare Giovanni e l'aiat postu in presone a càusa de Erodìade, mugere de su frade Filippo, chi issu aiat cojuada. &lt;t1/&gt;18&lt;t2/&gt; Giovanni naraiat a Erode: «Non t'est lìtzitu a tènnere sa mugere de frade tuo». &lt;t3/&gt;19&lt;t4/&gt; Pro custu Erodìade l'aiat postu òdiu e diat àere chèrfidu a lu fàghere bochire, ma non podiat, &lt;t5/&gt;20&lt;t6/&gt; ca Erode timiat a Giuanne, ischende chi fit zustu e santu, e bardaiat subra de issu; e mancari ascurtende·lu non fit meda cumbintu, sende gasi l'ascurtaiat cun praghere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>17&lt;t0/&gt; Mentre usciva per mettersi in viaggio, un tale gli corse incontro e, gettandosi in ginocchio davanti a lui, gli domandò: «Maestro buono, che cosa devo fare per avere la vita eterna?». &lt;t1/&gt;18&lt;t2/&gt; Gesù gli disse: «Perché mi chiami buono?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T142802Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T142802Z">
        <seg>17&lt;t0/&gt; Tando, comente fit bessende pro si pònnere in biàgiu, unu si li fit acurtziadu currende, si fit inghenugradu in dae in antis suo e l'aiat dimandadu: «Mastru bonu, ite devo fàghere pro tènnere sa vida eterna?». &lt;t1/&gt;18&lt;t2/&gt; Gesùs l'aiat naradu: «A it'est chi mi naras bonu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>18&lt;t0/&gt; Ora i discepoli di Giovanni e i farisei stavano facendo un digiuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250923T082734Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073246Z">
        <seg>18&lt;t0/&gt; Tando sos dischentes de Giuanne e sos fariseos fint faghende su zeunu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>2,1&lt;t0/&gt; Ed entrò di nuovo a Cafarnao dopo alcuni giorni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250924T091925Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073226Z">
        <seg>2,1&lt;t0/&gt; E fit torradu a intrare a Cafàrnau unas cantu dies a pustis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>2,1 Ed entrò di nuovo a Cafarnao dopo alcuni giorni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T092947Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250918T092947Z">
        <seg>[fuzzy]2,1&lt;t0/&gt; Ed aiat torradu a intrare a Cafarnao a pustis de unas cantas dies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>20&lt;t0/&gt; Egli allora gli disse: «Maestro, tutte queste cose le ho osservate fin dalla mia giovinezza». &lt;t1/&gt;21&lt;t2/&gt; Allora Gesù, fissatolo, lo amò e gli disse: «Una cosa sola ti manca: va', vendi quello che hai e dàllo ai poveri e avrai un tesoro in cielo; poi vieni e seguimi». &lt;t3/&gt;22&lt;t4/&gt; Ma egli, rattristatosi per quelle parole, se ne andò afflitto, poiché aveva molti beni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T144904Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T144904Z">
        <seg>20&lt;t0/&gt; E tando cussu l'aiat naradu: «Su Mastru, totu custu l'apo osservadu dae cando fia zòbaneddu». &lt;t1/&gt;21&lt;t2/&gt; Tando Gesùs, iscumpassende·si·lu, l'aiat istimadu e l'aiat naradu: « Petzi una cosa ti mancat: bae, bende su chi tenes e intrega·li su dinari a sos pòveros e as a tènnere un'ascusorzu in chelu; a pustis beni e pone in fatu meu». &lt;t3/&gt;22&lt;t4/&gt; Ma cussu, intristiu pro more de cussas paràulas, si nche fit andadu iscoradu, ca teniat benes meda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>20&lt;t0/&gt; Entrò in una casa e si radunò di nuovo attorno a lui molta folla, al punto che non potevano neppure prendere cibo. &lt;t1/&gt;21&lt;t2/&gt; Allora i suoi, sentito questo, uscirono per andare a prenderlo; poiché dicevano: «È fuori di sé».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251001T075846Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250924T080335Z">
        <seg>20&lt;t0/&gt; Fit intradu a una domo e a inghìriu suo b'aiat zente meda, tantu chi non faghiat mancu a mandigare unu cantzu de pane. &lt;t1/&gt;21&lt;t2/&gt; Tando sos suos, comente ant intesu gasi, fint essidos pro andare a nde lu pigare; ca fiant narende: «no est in tinu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Andarono a Cafarnao e, entrato proprio di sabato nella sinagoga, Gesù si mise ad insegnare. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Ed erano stupiti del suo insegnamento, perché insegnava loro come uno che ha autorità e non come gli scribi. &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; Allora un uomo che era nella sinagoga, posseduto da uno spirito immondo, si mise a gridare: &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; «Che c'entri con noi, Gesù Nazareno?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T074338Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073206Z">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Fint andados a Cafàrnau e, intradu in die de sàbadu etotu in sa sinagoga, Gesùs si fit postu a fàghere a mastru. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; E fint abbarrados ispantados per su chi lis fit imparende, ca lis imparaiat che a unu chi tenet autoridade e non comente a sos mastros de leze. &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; Tando un'òmine chi fit in sa sinagoga, possedidu dae un'ispìritu titule, si fit postu a abboghinare: &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; «Ite b'intras cun nois, Gesùs Nazarenu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Diceva loro: «Si porta forse la lampada per metterla sotto il moggio o sotto il letto?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T091738Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T091738Z">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Lis naraiat: «Si pigat fortzis sa lampada pro la pònnere in suta de su moju o in suta de su letu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Essendo passato di nuovo Gesù all'altra riva, gli si radunò attorno molta folla, ed egli stava lungo il mare. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Si recò da lui uno dei capi della sinagoga, di nome Giàiro, il quale, vedutolo, gli si gettò ai piedi &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; e lo pregava con insistenza: «La mia figlioletta è agli estremi; vieni a imporle le mani perché sia guarita e viva». &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; Gesù andò con lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T092240Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T092240Z">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Sende torradu a colare Gesùs a s'àter'ala, a ie aiat acudidu una truma manna a inghìriu suo, e issu istaiat in s'oru de mare. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Si fit giutu de issu unu de sos capos de sa sinagoga, de nùmene Giàiro, chi, aende·lu bidu, si li fit ghetadu a pees &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; e lu pregaiat insistinde: «Fizichedda mia est a puntu de si nche mòrrere; beni a li pònnere sa manu pro chi sanet e chi bivat». &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; Gesùs fiat andadu in fatu suo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Venne però il giorno propizio, quando Erode per il suo compleanno fece un banchetto per i grandi della sua corte, gli ufficiali e i notabili della Galilea. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Entrata la figlia della stessa Erodìade, danzò e piacque a Erode e ai commensali.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T081149Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T081149Z">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Fit bènnida però sa die propìtzia, cando Erode sa die chi at cròmpidu sos annos aiat fatu una rebota pro sos mannos de sa corte sua, sos ufitziales e sos notàbiles de sa Galilea. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Intrada sa fiza de Erodìade etotu, si fit posta a ballare e lis fit pràghida a Erode e a sos cumbidados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21 Andarono a Cafarnao e, entrato proprio di sabato nella sinagoga, Gesù si mise ad insegnare. 22 Ed erano stupiti del suo insegnamento, perché insegnava loro come uno che ha autorità e non come gli scribi. 23 Allora un uomo che era nella sinagoga, posseduto da uno spirito immondo, si mise a gridare: 24 «Che c'entri con noi, Gesù Nazareno?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T093348Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082705Z">
        <seg>Fint andados a Cafarnau e, intradu in die de sàbadu etotu in sa sinagoga, Gesùs si fit postu a fàghere a mastru. 2221E fint abbarrados ispantados per su chi lis fit imparende, ca lis imparaiat che a unu chi tenet autoridade e non che a sos mastros de leze. 23 Tando un'òmine chi fit in sa sinagoga, possedidu dae un'ispìritu malu, si fit postu a abboghinare: 24 «Ite b'intras cun nois, Gesùs Nazarenu?
&lt;100/100/94% Segmenti orfani&gt;
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>22&lt;t0/&gt; Giunsero a Betsàida, dove gli condussero un cieco pregandolo di toccarlo. &lt;t1/&gt;23&lt;t2/&gt; Allora preso il cieco per mano, lo condusse fuori del villaggio e, dopo avergli messo della saliva sugli occhi, gli impose le mani e gli chiese: «Vedi qualcosa?». &lt;t3/&gt;24&lt;t4/&gt; Quegli, alzando gli occhi, disse: «Vedo gli uomini, poiché vedo come degli alberi che camminano». &lt;t5/&gt;25&lt;t6/&gt; Allora gli impose di nuovo le mani sugli occhi ed egli ci vide chiaramente e fu sanato e vedeva a distanza ogni cosa. &lt;t7/&gt;26&lt;t8/&gt; E lo rimandò a casa dicendo: «Non entrare nemmeno nel villaggio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251007T085657Z" creationid="carmi" creationdate="20251007T085657Z">
        <seg>22&lt;t0/&gt; Fint arribbados a Betsàida, ue l'aiant batidu unu tzurpu preghende·lu de lu tocare. &lt;t1/&gt;23&lt;t2/&gt; Tando aiat pigadu su tzurpu a manu tenta, nche l'aiat zutu a foras de bidda e, a pustis de l'àere postu salia in ogros, l'aiat postu sas manos subra e l'aiat dimandadu: «Cosa ses bidende?». &lt;t3/&gt;24&lt;t4/&gt; Cuddu, pesende sos ogros, aiat naradu: «òmines so bidende, ca est comente chi bia àrbores caminende». &lt;t5/&gt;25&lt;t6/&gt; Tando l'aiat postu torra sas manos in subra de ogros e issu aiat bidu a craru e fit sanadu e nche bidiat sa cosa atesu. &lt;t7/&gt;26&lt;t8/&gt; E nche l'aiat mandadu a domo narende: «A bidda non b'intres nemmancu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>22&lt;t0/&gt; Ma gli scribi, che erano discesi da Gerusalemme, dicevano: «Costui è posseduto da Beelzebùl e scaccia i demòni per mezzo del principe dei demòni». &lt;t1/&gt;23&lt;t2/&gt; Ma egli, chiamatili, diceva loro in parabole: «Come può satana scacciare satana? &lt;t3/&gt;24&lt;t4/&gt; Se un regno è diviso in &lt;t5/&gt;se&lt;t6/&gt; stesso, quel regno non può reggersi; &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; se una casa è divisa in se stessa, quella casa non può reggersi. &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; Alla stessa maniera, se satana si ribella contro &lt;t11/&gt;se&lt;t12/&gt; stesso ed è diviso, non può resistere, ma sta per finire. &lt;t13/&gt;27&lt;t14/&gt; Nessuno può entrare nella casa di un uomo forte e rapire le sue cose se prima non avrà legato l'uomo forte; allora ne saccheggerà la casa. &lt;t15/&gt;28&lt;t16/&gt; In verità vi dico: tutti i peccati saranno perdonati ai figli degli uomini e anche tutte le bestemmie che diranno; &lt;t17/&gt;29&lt;t18/&gt; ma chi avrà bestemmiato contro lo Spirito santo, non avrà perdono in eterno: sarà reo di colpa eterna». &lt;t19/&gt;30&lt;t20/&gt; Poiché dicevano: «È posseduto da uno spirito immondo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T081314Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073420Z">
        <seg>22&lt;t0/&gt; Ma sos mastros de leze, chi fint falados dae Gerusalemme, naraiant: «A custu est tocadu dae Beelzebùl e nche bogat sos dimònios pro mèdiu de su prìntzipe de sos dimònios». &lt;t1/&gt;23&lt;t2/&gt; Tando issu los aiat mutidos, lis naraiat in paràbolas: «Comente faghet satana a nche bogare a satana? &lt;t3/&gt;24&lt;t4/&gt; Si unu rennu est partzidu in intro de&lt;t5/&gt;issu&lt;t6/&gt; etotu, cuddu rennu non bi rezet ritzu; &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; si una domo est partzida in intro de issa etotu, cudda domo non bi rezet ritza. &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; A sa matessi manera, si sàtana si rebellat contra a &lt;t11/&gt;issu&lt;t12/&gt; etotu e est partzidu, non bi rezet ritzu, ma sa fine sua nch'est arribada. &lt;t13/&gt;27&lt;t14/&gt; Nemos nche podet intrare a domo de un'òmine forte e nde li podet furare sa cosa sua si in antis no at presu a s'òmine forte; tando li podet irrobbare sa domo.&lt;t15/&gt;28&lt;t16/&gt; Bos naro su beru: totu sos pecados s'ant a perdonare a sos fizos de sos òmines e fintzas totu sos frastimos chi ant a nàrrere; &lt;t17/&gt;29&lt;t18/&gt;  ma chie frastimat a s'Ispìritu santu, mai nd’at a tènnere perdonu: at a èssere reu de pecadu eterna». &lt;t19/&gt;30&lt;t20/&gt; Ca naraiant: «Est tocadu dae un'ispìritu titule».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>23&lt;t0/&gt; Gesù, volgendo lo sguardo attorno, disse ai suoi discepoli: «Quanto difficilmente coloro che hanno ricchezze entreranno nel regno di Dio!». &lt;t1/&gt;24&lt;t2/&gt; I discepoli rimasero stupefatti a queste sue parole; ma Gesù riprese: «Figlioli, com'è difficile entrare nel regno di Dio! &lt;t3/&gt;25&lt;t4/&gt; È più facile che un cammello passi per la cruna di un ago, che un ricco entri nel regno di Dio». &lt;t5/&gt;26&lt;t6/&gt; Essi, ancora più sbigottiti, dicevano tra loro: «E chi mai si può salvare?». &lt;t7/&gt;27&lt;t8/&gt; Ma Gesù, guardandoli, disse: «Impossibile presso gli uomini, ma non presso Dio!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251010T094821Z" creationid="carmi" creationdate="20251010T094509Z">
        <seg>23&lt;t0/&gt; Gesùs, abbaidende totu a inghìriu, lis aiat naradu a sos dischentes suos: «Cantu est difìtzile chi sos chi tenent richesas intrent a su rennu de Deus!». &lt;t1/&gt;24&lt;t2/&gt; Sos dischentes si fint ispandados pro sas paràulas suas; ma Gesùs aiat sighidu narende: «Fizeddos, ite difìtzile chi est a intrare a su rennu de Deus! &lt;t3/&gt;25&lt;t4/&gt; Est prus fàtzile chi unu camellu nche colet in s'ogru de s'agu, chi unu ricu intret a su rennu de Deus». &lt;t5/&gt;26&lt;t6/&gt; Issos, transidos galu de prus, si fint narende intre issos: «E chie, tando, si podet sarvare?». &lt;t7/&gt;27&lt;t8/&gt; Ma Gesùs, abbaidende·los, aiat naradu: «Impossibile l'est a sa zente, ma no a Deus!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>23&lt;t0/&gt; In giorno di sabato Gesù passava per i campi di grano, e i discepoli, camminando, cominciarono a strappare le spighe. &lt;t1/&gt;24&lt;t2/&gt; I farisei gli dissero: «Vedi, perché essi fanno di sabato quel che non è permesso?». &lt;t3/&gt;25&lt;t4/&gt; Ma egli rispose loro: «Non avete mai letto che cosa fece Davide quando si trovò nel bisogno ed ebbe fame, lui e i suoi compagni? &lt;t5/&gt;26&lt;t6/&gt; Come entrò nella casa di Dio, sotto il sommo sacerdote Abiatàr, e mangiò i pani dell'offerta, che soltanto ai sacerdoti è lecito mangiare, e ne diede anche ai suoi compagni?». &lt;t7/&gt;27&lt;t8/&gt; E diceva loro: «Il sabato è stato fatto per l'uomo e non l'uomo per il sabato! &lt;t9/&gt;28&lt;t10/&gt; Perciò il Figlio dell'uomo è signore anche del sabato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250923T103515Z" creationid="carmi" creationdate="20250919T073429Z">
        <seg>23&lt;t0/&gt; In die de sàbadu Gesùs fit colende in sartos postos a laore, e sos dischentes, andende andende, aiant cumintzadu a nche boddire ispiga. &lt;t1/&gt;24&lt;t2/&gt; Sos fariseos li aiant naradu: «Bidende los ses a issos, ite sunt faghende in die de sàpadu? Su chi non si podet?». &lt;t3/&gt;25&lt;t4/&gt; Ma issu lis aiat naradu: «Galu a lu lèzere sezis ite aiat fatu Davide cando si fit agatadu in su bisonzu e fit famidu, issu e sos cumpanzos suos? &lt;t5/&gt;26&lt;t6/&gt; Comente fit intradu a sa domo de Deus, sende pride mazore Abiatàr, e s'aiat mandigadu sos panes de s'oferta, chi est contras a sa leze a nde mandigare si non pro sos prides, e nde lis aiat dadu fintzas a sos cumpanzos suos?». &lt;t7/&gt;27&lt;t8/&gt; E lis aiat naradu: «Su sàbadu est fatu pro s'òmine e non s'òmine pro su sàpadu! &lt;t9/&gt;28&lt;t10/&gt; Pro custu su Fizu de s'òmine est sennore fintzas de su sàbadu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>24&lt;t0/&gt; Diceva loro: «Fate attenzione a quello che udite: Con la stessa misura con la quale misurate, sarete misurati anche voi; anzi vi sarà dato di più. &lt;t1/&gt;25&lt;t2/&gt; Poiché a chi ha, sarà dato e a chi non ha, sarà tolto anche quello che ha».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T092958Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T092958Z">
        <seg>24&lt;t0/&gt; Lis naraiat: «Dade cara a su chi intendides: Cun sa matessi medida cun sa cale medides, bos ant a mesurare a bois etotu; antzis bos nd'ant a dare de prus. &lt;t1/&gt;25&lt;t2/&gt; Ca a chie tenet, s'at a dare e a chie non tenet, nde l'ant a pigare su chi tenet puru».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>24&lt;t0/&gt; Partito di là, andò nella regione di Tiro e di Sidone.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T092513Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T092445Z">
        <seg>24&lt;t0/&gt; Mòvidu dae cue, fit tucadu a s'ala de Tiru e de Sidone.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>25&lt;t0/&gt; Or una donna, che da dodici anni era affetta da emorragia &lt;t1/&gt;26&lt;t2/&gt; e aveva molto sofferto per opera di molti medici, spendendo tutti i suoi averi senza nessun vantaggio, anzi peggiorando, &lt;t3/&gt;27&lt;t4/&gt; udito parlare di Gesù, venne tra la folla, alle sue spalle, e gli toccò il mantello.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T093245Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T093245Z">
        <seg>25&lt;t0/&gt; Como una fèmina, chi fit dòighi annos patinde pèrdidas de sàmbene &lt;t1/&gt;26&lt;t2/&gt; e aiat patidu meda pro curpa de tantos mèdicos, gastende·si·nche totu su chi teniat sena perunu profetu, antzis peorende, &lt;t3/&gt;27&lt;t4/&gt; intesu faeddende de Gesùs, nche fit bènnida in mesu de sa truma, e dae palas l'aiat tocadu su manteddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>26&lt;t0/&gt; Diceva: «Il regno di Dio è come un uomo che getta il seme nella terra; &lt;t1/&gt;27&lt;t2/&gt; dorma o vegli, di notte o di giorno, il seme germoglia e cresce; come, egli stesso non lo sa. &lt;t3/&gt;28&lt;t4/&gt; Poiché la terra produce spontaneamente, prima lo stelo, poi la spiga, poi il chicco pieno nella spiga. &lt;t5/&gt;29&lt;t6/&gt; Quando il frutto è pronto, subito si mette mano alla falce, perché è venuta la mietitura».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T093830Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T093658Z">
        <seg>26&lt;t0/&gt; Naraiat: «Su rennu de Deus est comente a un'òmine chi ghetat su sèmene a terra; &lt;t1/&gt;27&lt;t2/&gt; chi siat dormidu o ischidu, a de note o a de die, su sèmene essit e si nche bolat; comente, mancu issu nd'ischit. &lt;t3/&gt;28&lt;t4/&gt; Ca sa terra produet cunforma a su naturale suo, in antis su filu, a pustis s'ispiga, e posca su granu prenu in s'ispiga. &lt;t5/&gt;29&lt;t6/&gt; Cando su frutu est grempidu, deretu si pigat sa farche, ca est tempus de messare».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>27&lt;t0/&gt; Poi Gesù partì con i suoi discepoli verso i villaggi intorno a Cesarèa di Filippo; e per via interrogava i suoi discepoli dicendo: «Chi dice la gente che io sia?». &lt;t1/&gt;28&lt;t2/&gt; Ed essi gli risposero: «Giovanni il Battista, altri poi Elia e altri uno dei profeti». &lt;t3/&gt;29&lt;t4/&gt; Ma egli replicò: «E voi chi dite che io sia?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T071550Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T071550Z">
        <seg>27&lt;t0/&gt; A pustis Gesùs fit mòvidu cun sos dischentes a sas biddas de Cesarèa de Tilipu; e in camminu dimandaiat a sos dischentes suos: «Sa zente chie narat chi so, deo?». &lt;t1/&gt;28&lt;t2/&gt; E issos li aiant naradu: «Giuanne su Batista, e àteros Elias, e àteros unu de sos profetas». &lt;t3/&gt;29&lt;t4/&gt; E issu aiat sighidu dimandende: «E bois chie narades chi so, deo?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Entrò poi in una casa e i discepoli gli chiesero in privato: «Perché noi non abbiamo potuto scacciarlo?». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Ed egli disse loro: «Questa specie di demòni non si può scacciare in alcun modo, se non con la preghiera».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T093859Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T093859Z">
        <seg>28&lt;t0/&gt; A pustis fit intradu a una domo e sos dischentes l'aiant dimandadu a bandas: «Proite nois non bi l'amus fata nche l'istrajare?». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Ed issu lis aiat naradu: «Custa genia de dimònios non faghet a nche los istrajare in peruna manera, si non preghende».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Pietro allora gli disse: «Ecco, noi abbiamo lasciato tutto e ti abbiamo seguito». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Gesù gli rispose: «In verità vi dico: non c'è nessuno che abbia lasciato casa o fratelli o sorelle o madre o padre o figli o campi a causa mia e a causa del vangelo, &lt;t3/&gt;30&lt;t4/&gt; che non riceva già al presente cento volte tanto in case e fratelli e sorelle e madri e figli e campi, insieme a persecuzioni, e nel futuro la vita eterna. &lt;t5/&gt;31&lt;t6/&gt; E molti dei primi saranno ultimi e gli ultimi i primi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251010T134908Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T101219Z">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Pedru tando l'aiat naradu: «Mira, nois amus lassadu totu e t'amus postu in fatu». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Gesùs l'aiat naradu: «In veridade bi naro: non b'at perunu chi apat lassadu domo o frades o sorres o mama o babbu o fizos o campos a càusa mea e a càusa de su vangelu, &lt;t3/&gt;30&lt;t4/&gt; chi non retzat giai a su presente chentu bias tantu in domos e frades e sorres e mamas e fìgios e campos, paris cun persecutziones, e in su futuru sa vida eterna. &lt;t5/&gt;31&lt;t6/&gt; E medas de sos primos ant a èssere ùrtimos e sos ùrtimos sos primos».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>29&lt;t0/&gt; E, usciti dalla sinagoga, si recarono subito in casa di Simone e di Andrea, in compagnia di Giacomo e di Giovanni. &lt;t1/&gt;30&lt;t2/&gt; La suocera di Simone era a letto con la febbre e subito gli parlarono di lei. &lt;t3/&gt;31&lt;t4/&gt; Egli, accostatosi, la sollevò prendendola per mano; la febbre la lasciò ed essa si mise a servirli.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T103159Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073220Z">
        <seg>29&lt;t0/&gt; E, essidos dae sa sinagoga, nche fint andados deretu a domo de Simone e de Andria, paris a Giagu e Giuanne. &lt;t1/&gt;30&lt;t2/&gt; Sa sogra de Simone fit corcada cun sa calentura e issos deretu nde lis aiant faeddadu.&lt;t3/&gt;31&lt;t4/&gt; Issu, acurtziende·si, l'aiat pigada a sa manu e nde l'aiat pesada; sa calentura li fit passada e issa si fit posta a los atèndere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>29 E, usciti dalla sinagoga, si recarono subito in casa di Simone e di Andrea, in compagnia di Giacomo e di Giovanni. 30 La suocera di Simone era a letto con la febbre e subito gli parlarono di lei. 31 Egli, accostatosi, la sollevò prendendola per mano; la febbre la lasciò ed essa si mise a servirli.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T101329Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082716Z">
        <seg>29E, essidos dae sa sinagoga, nche fint andados deretu a domo de Simone e de Andria, paris cun Giagu e Giuanne. 30 Sa sogra de Simone fit corcada cun sa calentura e issos deretu nde lis aiant faeddadu.31Issu, si fit acostadu, l'aiat pigadu sa manu e nche l'aiat pesada; sa calentura li fit passada e issa si fit posta a los atèndere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>2&lt;t0/&gt; Dopo sei giorni, Gesù prese con sé Pietro, Giacomo e Giovanni e li portò sopra un monte alto, in un luogo appartato, loro soli.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T080655Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T080114Z">
        <seg>2&lt;t0/&gt; Ses dies a pustis, Gesùs s'aiat pigadu in fatu a Pedru, a Giague a Giuanne e nche los aiat zutos a subra de unu monte artu, in unu logu assoladu, a issos a sa sola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3,1&lt;t0/&gt; Entrò di nuovo nella sinagoga.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250924T075459Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073202Z">
        <seg>3,1&lt;t0/&gt; Tando Gesùs fit torradu a intrare a sa sinagoga,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Diceva: «A che cosa possiamo paragonare il regno di Dio o con quale parabola possiamo descriverlo? &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Esso è come un granellino di senapa che, quando viene seminato per terra, è il più piccolo di tutti semi che sono sulla terra; &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; ma appena seminato cresce e diviene più grande di tutti gli ortaggi e fa rami tanto grandi che gli uccelli del cielo possono ripararsi alla sua ombra».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T083940Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T100758Z">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Aiat naradu: «Cun ite podimus pònnere a cunfrontu su rennu de Deus o cun cale paràbola lu podimus descrìere? &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Issu est comente a unu granicheddu de sènapa chi, cando est semenadu in terra, est su prus minore de totu sos sèmenes chi sunt subra de sa terra; &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; ma apenas semenadu creschet e si faghet prus mannu de totu s'ortalìtzia e l'essint cambas gasi mannas chi sos puzones de su chelu si li podent aposentare a s'umbra».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Gli apostoli si riunirono attorno a Gesù e gli riferirono tutto quello che avevano fatto e insegnato. &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Ed egli disse loro: «Venite in disparte, in un luogo solitario, e riposatevi un po'».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T072027Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T072027Z">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Sos apòstolos si fint aunidos a inghìriu de Gesùs e l'aiant contadu totu su chi aiant fatu e sos imparos chi aiant dadu. &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; E issu lis aiat naradu: «Ajozi a un'ala, in unu logu assoladu, e pasade·bos unu pagu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Ma subito Gesù, avvertita la potenza che era uscita da lui, si voltò alla folla dicendo: «Chi mi ha toccato il mantello?». &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; I discepoli gli dissero: «Tu vedi la folla che ti si stringe attorno e dici: Chi mi ha toccato?». &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Egli intanto guardava intorno, per vedere colei che aveva fatto questo. &lt;t5/&gt;33&lt;t6/&gt; E la donna impaurita e tremante, sapendo ciò che le era accaduto, venne, gli si gettò davanti e gli disse tutta la verità. &lt;t7/&gt;34&lt;t8/&gt; Gesù rispose: «Figlia, la tua fede ti ha salvata.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T094605Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T093903Z">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Ma deretu Gesùs, abizende·si de sa potèntzia chi fiat essida dae issu, si li fit ziradu a sa truma narende: «Chie m'at tocadu su manteddu?». &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; sos  dischentes l'aiant naradu: «Bides sa truma chi si t'astringhet a fùrriu e naras: Chie m'at tocadu?». &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Issu in s'ora abbaidaiat a inghìriu, pro bìdere a sa chi aiat fatu custu. &lt;t5/&gt;33&lt;t6/&gt; E sa fèmina timende e tremende·si, l'ischende su chi li fit acadèssidu, fiat bènnida, si li fit ghetada in antis e l'aiat naradu totu sa beridade. &lt;t7/&gt;34&lt;t8/&gt; Gesùs aiat rispostu: «Fiza, sa fide tua t'at sarvada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Partiti di là, attraversavano la Galilea, ma egli non voleva che alcuno lo sapesse. &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Istruiva infatti i suoi discepoli e diceva loro: «Il Figlio dell'uomo sta per esser consegnato nelle mani degli uomini e lo uccideranno; ma una volta ucciso, dopo tre giorni, risusciterà». &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Essi però non comprendevano queste parole e avevano timore di chiedergli spiegazioni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T094838Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T094838Z">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Mòvidos dae in cue, aiant rugradu sa Galilea, ma issu non cheriat a l'ischiret nemos. &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Difatis, a sos dischentes suos los imparaiat e lis naraiat: «Su Fizu de s'òmine est pro nche rùere in sas manos de sos òmines e l'ant a bochire; ma una bia bochidu, a pustis de tres dies, at a torrare biu». &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Issos però non cumprendiant custas paràulas e timiant a li pedire acrarimentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Tornata a casa, trovò la bambina coricata sul letto e il demonio se n'era andato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T093425Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T093425Z">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Torrada a domo, aiat agatadu sa pitzinna corcada in letu e su dimòniu si nde fiat andadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>31&lt;t0/&gt; Di ritorno dalla regione di Tiro, passò per Sidone, dirigendosi verso il mare di Galilea in pieno territorio della Decàpoli. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; E gli condussero un sordomuto, pregandolo di imporgli la mano. &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; E portandolo in disparte lontano dalla folla, gli pose le dita negli orecchi e con la saliva gli toccò la lingua; &lt;t5/&gt;34&lt;t6/&gt; guardando quindi verso il cielo, emise un sospiro e disse: «Effatà» cioè: «Apriti!». &lt;t7/&gt;35&lt;t8/&gt; E subito gli si aprirono gli orecchi, si sciolse il nodo della sua lingua e parlava correttamente. &lt;t9/&gt;36&lt;t10/&gt; E comandò loro di non dirlo a nessuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T094414Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T094322Z">
        <seg>31&lt;t0/&gt; Torrende dae su de Tiru, fit coladu in Sidone, andende cara a su mare de Galilea in mesu a sos tretos de sa Decàpoli. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; E nde l'aiant batidu unu surdu e mudu, preghende·lu de li pònnere sa manu subra. &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; E giughende·lu a un'ala a tesu dae sa zente, li aiat postu sos pòddighes in origras e cun sa salia li aiat tocadu sa limba; &lt;t5/&gt;34&lt;t6/&gt; duncas, abbaidende cara a chelu, aiat bogadu unu sùlidu e aiat naradu: «Effatà» est a nàrrere: «Aberi·ti!». &lt;t7/&gt;35&lt;t8/&gt; E deretu li si fint abertas sas origras, si li fit isortu su nodu de sa limba e faeddaiat bene. &lt;t9/&gt;36&lt;t10/&gt; E los aiat pretzetados de non nde nàrrere a nemos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>31&lt;t0/&gt; E cominciò a insegnar loro che il Figlio dell'uomo doveva molto soffrire, ed essere riprovato dagli anziani, dai sommi sacerdoti e dagli scribi, poi venire ucciso e, dopo tre giorni, risuscitare. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; Gesù faceva questo discorso apertamente.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T075905Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T073727Z">
        <seg>31&lt;t0/&gt; E aiat cumintzadu a lis imparare chi a su Fizu de s'òmine li tocaiat a patire meda, e chi  lu diant àere refudadu sos sèneghes, de sos prides mazores e sos mastros de leze, e lu diant àere mortu e, a pustis de tres dies, at a resuscitare. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; Gesùs aiat faeddadu de totu custu in manera crara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>31&lt;t0/&gt; Giunsero sua madre e i suoi fratelli e, stando fuori, lo mandarono a chiamare. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; Tutto attorno era seduta la folla e gli dissero: «Ecco tua madre, i tuoi fratelli e le tue sorelle sono fuori e ti cercano». &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; Ma egli rispose loro: «Chi è mia madre e chi sono i miei fratelli?». &lt;t5/&gt;34&lt;t6/&gt; Girando lo sguardo su quelli che gli stavano seduti attorno, disse: «Ecco mia madre e i miei fratelli! &lt;t7/&gt;35&lt;t8/&gt; Chi compie la volontà di Dio, costui è mio fratello, sorella e madre».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T083923Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T074809Z">
        <seg>31&lt;t0/&gt;Fint lòmpidos sa mama e sos frades e, dae foras, aiant naradu a lu mutire. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; Sa truma de zente fit sètzida totu a inghìriu e li aiant naradu: «Mira, mama tua, frades tuos e sorres tuas sunt in foras e ti sunt chirchende».&lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; Ma issu lis aiat naradu: «Chie est mama mea e chie sunt frades meos?». &lt;t5/&gt;34&lt;t6/&gt;Abbaidende a sos chi zughiat sètzidos a inghìriu, aiat naradu: «Mi' a mama mea e a frades meos!&lt;t7/&gt;35&lt;t8/&gt;Ca chie faghet sa voluntade de Deus, issu m'est frade, sorre e mama».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>32&lt;t0/&gt; Mentre erano in viaggio per salire a Gerusalemme, Gesù camminava davanti a loro ed essi erano stupiti; coloro che venivano dietro erano pieni di timore.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T181652Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T181652Z">
        <seg>32&lt;t0/&gt; In s'ora chi fint in biazu pro artziare a Gerusalemme, Gesùs fit caminende in dae in antis issoro e issos fint ispandados; sos chi beniant in fatu fint timende medas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>32&lt;t0/&gt; Venuta la sera, dopo il tramonto del sole, gli portavano tutti i malati e gli indemoniati. &lt;t1/&gt;33&lt;t2/&gt; Tutta la città era riunita davanti alla porta. &lt;t3/&gt;34&lt;t4/&gt; Guarì molti che erano afflitti da varie malattie e scacciò molti demòni; ma non permetteva ai demòni di parlare, perché lo conoscevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T080902Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073221Z">
        <seg>32&lt;t0/&gt; A sero, a pustis de s'interinada de su sole, li batiant totu sos malàidos e sos indemoniados. &lt;t1/&gt;33&lt;t2/&gt; Totu sa tzitade fit atrumada in dae in antis de sa gianna. &lt;t3/&gt;34&lt;t4/&gt; Nd'aiat sanadu meda chi patiant maladias de cada zenia e nche aiat bogadu dimònios meda; ma a sos dimònios non los lassaiat faeddare, ca lu connoschiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>32 Venuta la sera, dopo il tramonto del sole, gli portavano tutti i malati e gli indemoniati. 33 Tutta la città era riunita davanti alla porta. 34 Guarì molti che erano afflitti da varie malattie e scacciò molti demòni; ma non permetteva ai demòni di parlare, perché lo conoscevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T102309Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082717Z">
        <seg>32A sero, a pustis de s'interinada de su sole, l'aiant batidu totu sos malàidos e sos indemoniados. 33 Totu sa tzitade fit atrumada in dae in antis de sa gianna. 34 Nd'aiat sanadu meda chi patiant maladias de cada zenia e nche aiat bogadu dimònios meda; ma a sos dimònios non los lassaiat faeddare, ca lu connoschiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Con molte parabole di questo genere annunziava loro la parola secondo quello che potevano intendere. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Senza parabole non parlava loro; ma in privato, ai suoi discepoli, spiegava ogni cosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T101951Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T101951Z">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Cun medas paràbolas de custu genia lis annuntziaiat sa paràula cunforma a su chi podiant cumprèndere. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Sena paràbolas no lis faeddaiat; ma a bandas, a sos dischentes suos, lis ispiegaiat cada cosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Giunsero intanto a Cafarnao.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T094921Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T094921Z">
        <seg>33&lt;t0/&gt; In s'ora fint arribbados a Cafarnao.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Molti però li videro partire e capirono, e da tutte le città cominciarono ad accorrere là a piedi e li precedettero. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Sbarcando, vide molta folla e si commosse per loro, perché erano come pecore senza pastore, e si mise a insegnare loro molte cose. &lt;t3/&gt;35&lt;t4/&gt; Essendosi ormai fatto tardi, gli si avvicinarono i discepoli dicendo: «Questo luogo è solitario ed è ormai tardi; &lt;t5/&gt;36&lt;t6/&gt; congedali perciò, in modo che, andando per le campagne e i villaggi vicini, possano comprarsi da mangiare». &lt;t7/&gt;37&lt;t8/&gt; Ma egli rispose: «Voi stessi date loro da mangiare».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T073338Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T073338Z">
        <seg>33&lt;t0/&gt; In medas peroe los aiant bidos mòvende e aiant cumpresu, e de totu sas tzitades aint cumintzadu a acudire a cue a pee e aiant fatu innantis issoro. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Falende dae sa barca, aiat bidu una truma manna de zente e nd'aiat tentu dolu, ca fiant che berbeghes sena pastore, e si fiat postu a lis imparare cosas meda. &lt;t3/&gt;35&lt;t4/&gt; Sende·si oramai intardada s'ora, li si fint acostiados sos dischentes narende: «Custu est unu logu ispèrdidu e nch'est tardu como; &lt;t5/&gt;36&lt;t6/&gt; Manda·nche·los, a manera chi, andende peri sos sartos e sos bidditzolos serentes, si potzant buscare ite mandigare». &lt;t7/&gt;37&lt;t8/&gt; Ma issu aiat naradu: «Bois etotu dae·bi·lis ite mandigare».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>34&lt;t0/&gt; Convocata la folla insieme ai suoi discepoli, disse loro: «Se qualcuno vuol venire dietro di me rinneghi se stesso, prenda la sua croce e mi segua. &lt;t1/&gt;35&lt;t2/&gt; Perché chi vorrà salvare la propria vita, la perderà; ma chi perderà la propria vita per causa mia e del vangelo, la salverà. &lt;t3/&gt;36&lt;t4/&gt; Che giova infatti all'uomo guadagnare il mondo intero, se poi perde la propria anima? &lt;t5/&gt;37&lt;t6/&gt; E che cosa potrebbe mai dare un uomo in cambio della propria anima? &lt;t7/&gt;38&lt;t8/&gt; Chi si vergognerà di me e delle mie parole davanti a questa generazione adultera e peccatrice, anche il Figlio dell'uomo si vergognerà di lui, quando verrà nella gloria del Padre suo con gli angeli santi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T081046Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T080643Z">
        <seg>34&lt;t0/&gt; Cunvocada sa truma paris cun sos dischentes suos, lis aiat naradu: «Si calicunu cheret bènnere in fatu meu si rinneghet issu etotu, si pighet sa rughe sua e mi sigat. &lt;t1/&gt;35&lt;t2/&gt; Ca chie at a chèrrere chi sa vida sua siat sarvada, nche l'at a pèrdere; ma chie nch'at a pèrdere sa vida pro more meu e de su vangelu, si l'at a sarvare. &lt;t3/&gt;36&lt;t4/&gt; A ite li serbit difatis a s'òmine a balangiare su mundu intreu, si posca nche perdet s'ànima sua? &lt;t5/&gt;37&lt;t6/&gt; E ite diat pòdere mai dare un'òmine in càmbiu de s'ànima sua? &lt;t7/&gt;38&lt;t8/&gt; Chie si s'at a birgonzare de mene e de sas paràulas meas in antis a custa generatzione traitora e pecadora, fintzas su Fizu de s'òmine si at a birgonzare de issu, cando at a bènnere a sa glòria de su Babbu cun sos ànghelos santos».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; Al mattino si alzò quando ancora era buio e, uscito di casa, si ritirò in un luogo deserto e là pregava. &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Ma Simone e quelli che erano con lui si misero sulle sue tracce &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; e, trovatolo, gli dissero: «Tutti ti cercano!». &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Egli disse loro: «Andiamocene altrove per i villaggi vicini, perché io predichi anche là; per questo infatti sono venuto!». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; E andò per tutta la Galilea, predicando nelle loro sinagoghe e scacciando i demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T103239Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073223Z">
        <seg>35&lt;t0/&gt; A manzanu si nde fit pesadu chi fit galu iscurigadu e, essidu de domo, fit mòvidu in unu logu desertu e in cue si postu a pregare. &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Ma Simone e sos chi fint paris cun issu aiant sighidu sos arrastos&lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; e, dae chi l'aiant agatadu, li aiant naradu: «Ti sunt chirchende totus!». &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Issu lis aiat naradu: «Movimus a aterue, a sas biddas a curtzu, a preigare inie puru; ca est pro custu chi so bènnidu!». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; E fit andadu peri totu sa Galilea, preighende in sas sinagogas issoro e boghende·nche sos dimònios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; E gli si avvicinarono Giacomo e Giovanni, i figli di Zebedèo, dicendogli: «Maestro, noi vogliamo che tu ci faccia quello che ti chiederemo». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Egli disse loro: «Cosa volete che io faccia per voi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T182231Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T182231Z">
        <seg>35&lt;t0/&gt; E li si fiant acurtziados Giagu e Giuanne, sos fizos de Zebedèo, narende·li: «O mastru, nois cherimus chi tue nos facas su chi t'amus a pedire». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Issu lis aiat naradu: «E Ite cherides a bos fàghere?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; In quel medesimo giorno, verso sera, disse loro: «Passiamo all'altra riva». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; E lasciata la folla, lo presero con sé, così com'era, nella barca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T102546Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T102230Z">
        <seg>35&lt;t0/&gt; In cudda matessi die, a s'iscrarada, lis aiat naradu: «Colamus a s'àter'ala». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; E lassada sa truma, l'aiant pigadu in fatu issoro, gasi comente fit, in sa barca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; Mentre ancora parlava, dalla casa del capo della sinagoga vennero a dirgli: «Tua figlia è morta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T094741Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T094741Z">
        <seg>35&lt;t0/&gt; Fit galu faeddende cando, dae sa domo de su mere de sa sinagoga fint bènnidas a li nàrrere: «Fiza tua nch'est morta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35 Al mattino si alzò quando ancora era buio e, uscito di casa, si ritirò in un luogo deserto e là pregava. 36 Ma Simone e quelli che erano con lui si misero sulle sue tracce 37 e, trovatolo, gli dissero: «Tutti ti cercano!». 38 Egli disse loro: «Andiamocene altrove per i villaggi vicini, perché io predichi anche là; per questo infatti sono venuto!». 39 E andò per tutta la Galilea, predicando nelle loro sinagoghe e scacciando i demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T103332Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082718Z">
        <seg>35  A manzanu si nd'est pesadu chi fit galu iscurigadu e, fit mòvidu a unu logu desertu e in cue s’est postu a pregare. 36 Ma Simone e sos chi fint paris cun issu si fint postos a lu chircare 37 e, dae chi l'aiant agatadu, li aiant naradu: «Ti sunt chirchende totus!». 38 Issu lis aiat naradu: «Movimus a aterue, a sas biddas a curtzu, a preigare inie puru; ca est pro custu chi so bènnidu!». 39 E fit andadu peri totu sa Galilea, preighende in sas sinagogas issoro e boghende·nche sos dimònios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>37&lt;t0/&gt; «Chi accoglie uno di questi bambini nel mio nome, accoglie me; chi accoglie me, non accoglie me, ma colui che mi ha mandato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T093315Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T093315Z">
        <seg>37&lt;t0/&gt; «Chie collit a unu de custos pitzinnos in  nùmene meu, collit a mie e totu; chie collit a mie, no est a mie chi collit, ma a su chi m'at mandadu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>38&lt;t0/&gt; Giovanni gli disse: «Maestro, abbiamo visto uno che scacciava i demòni nel tuo nome e glielo abbiamo vietato, perché non era dei nostri». &lt;t1/&gt;39&lt;t2/&gt; Ma Gesù disse: «Non glielo proibite, perché non c'è nessuno che faccia un miracolo nel mio nome e subito dopo possa parlare male di me. &lt;t3/&gt;40&lt;t4/&gt; Chi non è contro di noi è per noi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T080632Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T080632Z">
        <seg>38&lt;t0/&gt; Giuanne l'aiat naradu: «Su Mastru, amus bidu unu boghende·nche dimònios in nùmene tuo e bi l'amus proibbidu, ca non fit de sos nostros». &lt;t1/&gt;39&lt;t2/&gt; Ma Gesùs aiat naradu: «No bi lu proibbedas, ca non b'at nemmos chi fatzat unu miràculu in nùmene meu e deretu a pustis potzat nàrrere male de mene. &lt;t3/&gt;40&lt;t4/&gt; Chie no est contra a nois est pro nois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Voce di uno che grida nel deserto:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T112722Z" creationid="carmi" creationdate="20250911T081603Z">
        <seg>Boghe de unu aboghinende in su desertu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3&lt;t0/&gt; Si recarono da lui con un paralitico portato da quattro persone. &lt;t1/&gt;4&lt;t2/&gt; Non potendo però portarglielo innanzi, a causa della folla, scoperchiarono il tetto nel punto dov'egli si trovava e, fatta un'apertura, calarono il lettuccio su cui giaceva il paralitico. &lt;t3/&gt;5&lt;t4/&gt; Gesù, vista la loro fede, disse al paralitico: «Figliolo, ti sono rimessi i tuoi peccati».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T075502Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073230Z">
        <seg>3&lt;t0/&gt; Nde fit arribbada zente batende·li unu màrturu, zutu dae bator pessones. &lt;t1/&gt;4&lt;t2/&gt; Sende chi non faghiat a bi lu zùghere a dae in antis, pro more de totu sa zente chi b'aiat, nd'aiant iscubertadu sa bòveda in ue fit issu, aiant fatu una trapa e nch'aiant caladu su corcadorzu inue fit corcadu su màrturu. &lt;t3/&gt;5&lt;t4/&gt; Gesùs, bidende sa fide issoro, li aiat naradu a su màrturu: «Fizu meu, sos pecados tuos ti sunt perdonados ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3 Voce di uno che grida nel deserto:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T090054Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082756Z">
        <seg>3 Boghe de unu aboghinende in su desertu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>4,1&lt;t0/&gt; Di nuovo si mise a insegnare lungo il mare.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T094523Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091542Z">
        <seg>4,1&lt;t0/&gt; Si fit postu torra a dare imparu in s'oru de mare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>40&lt;t0/&gt; Allora venne a lui un lebbroso: lo supplicava in ginocchio e gli diceva: «Se vuoi, puoi guarirmi!». &lt;t1/&gt;41&lt;t2/&gt; Mosso a compassione, stese la mano, lo toccò e gli disse: «Lo voglio, guarisci!». &lt;t3/&gt;42&lt;t4/&gt; Subito la lebbra scomparve ed egli guarì. &lt;t5/&gt;43&lt;t6/&gt; E, ammonendolo severamente, lo &lt;t7/&gt;rimandò e gli disse: &lt;t8/&gt;44&lt;t9/&gt; «Guarda di non dir niente a nessuno, ma va', presentati al sacerdote, e offri per la tua purificazione quello che Mosè ha ordinato, a testimonianza per loro». &lt;t10/&gt;45&lt;t11/&gt; Ma quegli, allontanatosi, cominciò a proclamare e a divulgare il fatto, al punto che Gesù non poteva più entrare pubblicamente in una città, ma se ne stava fuori, in luoghi deserti, e venivano a lui da ogni parte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250923T075325Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073224Z">
        <seg>40&lt;t0/&gt; Tando si l'est acurtziadu unu lebbrosu: suplichende·lu inghenugradu li naraiat: «Si cheres, mi podes sanare!». &lt;t1/&gt;41&lt;t2/&gt; E Gesùs nd'aiat tentu dolu, aiat istèrridu sa manu, l'aiat tocadu e l'aiat naradu: «Giai cherzo, sana!». &lt;t3/&gt;42&lt;t4/&gt; Deretu sa lebbra nche li fit andada e issu fit sanadu. &lt;t5/&gt;43&lt;t6/&gt; E, brighende·lu, nche l'aiat &lt;t7/&gt; ispatzadu narende·li: &lt;t8/&gt;44&lt;t9/&gt;  «Mira de non li nàrrere nudda a nemos, prus a prestu bae, mustra·ti a su preìderu e oferi, pro èsseres torradu lìmpiu, totu su chi aiat cumandadu Mosès, a testimonia pro issos». &lt;t10/&gt;45&lt;t11/&gt; Ma cuddu, istresiadu, aiat cumintzadu a lu nàrrere e a ispàrghere sa boghe, tantu chi Gesùs non podiat prus intrare a s'iscrarada a tzitade peruna, ma si nd'istaiat foras, in logos desertos, e beniant a ue fit issu dae cada logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>40 Allora venne a lui un lebbroso: lo supplicava in ginocchio e gli diceva: «Se vuoi, puoi guarirmi!». 41 Mosso a compassione, stese la mano, lo toccò e gli disse: «Lo voglio, guarisci!». 42 Subito la lebbra scomparve ed egli guarì. 43 E, ammonendolo severamente, lo rimandò e gli disse: 44 «Guarda di non dir niente a nessuno, ma va', presentati al sacerdote, e offri per la tua purificazione quello che Mosè ha ordinato, a testimonianza per loro». 45 Ma quegli, allontanatosi, cominciò a proclamare e a divulgare il fatto, al punto che Gesù non poteva più entrare pubblicamente in una città, ma se ne stava fuori, in luoghi deserti, e venivano a lui da ogni parte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T105943Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082720Z">
        <seg>40Tando si l'est acurtziadu unu lebbrosu: suplichende·lu inghenugradu li naraiat: «Si cheres, mi podes sanare!». 41 E Gesùs nd'aiat tentu dolu, aiat istèrridu sa manu, l'aiat tocadu e l'aiat naradu: «Giai lu cherzo, sana!». 42 Deretu sa lebbra nche li fit passada e issu fit sanadu. 43 E, brighende·lu, nche l'aiat ispatzadu narende·li: 44 «Mira de non nàrrere nudda a nemos, prus a prestu bae, mustra·ti a su preìderu, faghe s'oferta chi aiat cumandadu Mosès pro esseres torradu lìmpiu, a testimonia pro issos». 45 Ma cuddu, istresiadu, aiat cumintzadu a si nde bogare e a ispàrghere sa boghe, tantu chi Gesùs non podiat prus intrare a s'iscrarada a tzitade peruna, ma si nd'istaiat foras, in logos desertos, e acurtziende·si a ue fit issu dae cada logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>41&lt;t0/&gt; All'udire questo, gli altri dieci si sdegnarono con Giacomo e Giovanni. &lt;t1/&gt;42&lt;t2/&gt; Allora Gesù, &lt;t3/&gt;chiamatili a sé, disse loro: «Voi sapete che coloro che sono ritenuti capi delle nazioni le dominano, e i loro grandi esercitano su di esse il potere. &lt;t4/&gt;43&lt;t5/&gt; Fra voi però non è così; ma chi vuol essere grande tra voi si farà vostro servitore, &lt;t6/&gt;44&lt;t7/&gt; e chi vuol essere il primo tra voi sarà il servo di tutti. &lt;t8/&gt;45&lt;t9/&gt; Il Figlio dell'uomo infatti non è venuto per essere servito, ma per servire e dare la propria vita in riscatto per molti».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T183732Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T182931Z">
        <seg>41&lt;t0/&gt; Intendende gasi, sos àteros deghe si lis zirados male a Giagu e Giuanne. &lt;t1/&gt;42&lt;t2/&gt; Tando Gesùs, &lt;t3/&gt;mutinde·los a ue fit issu, lis aiat naradu: «Giai l'ischides bois chi sos chi li narant sos capos de sas natziones las cumandant, e sos mannos issoro subra de custas tenent su podere. &lt;t4/&gt;43&lt;t5/&gt; Intre bois però no est gasi; ma chie si cheret mannu intre bois s'at a fàghere serbidore bostru, &lt;t6/&gt;44&lt;t7/&gt; e chie si cheret su primu intre bois at a èssere su tzeracu de totus. &lt;t8/&gt;45&lt;t9/&gt; Su Fizu de s'òmine difatis no est bènnidu pro chi lu serbant, ma pro serbire e a dare sa vida sua in riscatu pro medas».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>41&lt;t0/&gt; Chiunque vi darà da bere un bicchiere d'acqua nel mio nome perché siete di Cristo, vi dico in verità che non perderà la sua ricompensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T081444Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T080922Z">
        <seg>41&lt;t0/&gt; Chie si siat bos daet a bìbere una tassa de abba in nùmene meu ca sezis de Cristos, bos naro in veridade chi no at a pèrdere s'acumpensu suo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>42&lt;t0/&gt; Chi scandalizza uno di questi piccoli che credono, è meglio per lui che gli si metta una macina da asino al collo e venga gettato nel mare. &lt;t1/&gt;43&lt;t2/&gt; Se la tua mano ti scandalizza, tagliala: è meglio per te entrare nella vita monco, che con due mani andare nella Geenna, nel fuoco inestinguibile. &lt;t3/&gt;44&lt;t4/&gt;  &lt;t5/&gt;45&lt;t6/&gt; Se il tuo piede ti scandalizza, taglialo: è meglio per te entrare nella vita zoppo, che esser gettato con due piedi nella Geenna. &lt;t7/&gt;46&lt;t8/&gt;  &lt;t9/&gt;47&lt;t10/&gt; Se il tuo occhio ti scandalizza, cavalo: è meglio per te entrare nel regno di Dio con un occhio solo, che essere gettato con due occhi nella Geenna, &lt;t11/&gt;48&lt;t12/&gt; dove &lt;t13/&gt;il loro verme non muore e il fuoco non si estingue&lt;t14/&gt;. &lt;t15/&gt;49&lt;t16/&gt; Perché ciascuno sarà salato con il fuoco. &lt;t17/&gt;50&lt;t18/&gt; Buona cosa il sale; ma se il sale diventa senza sapore, con che cosa lo salerete?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T083107Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T081417Z">
        <seg>42&lt;t0/&gt; Chie iscàndulit a unu de custos deddeddos chi bi creent, menzus pro issu chi li prendant a trugu una mola de molende e nche lu ghetent a mare. &lt;t1/&gt;43&lt;t2/&gt; E si sa manu tua ti faghet iscàndalu, sega·ti·nde·la: menzus est pro tene a intrare a sa vida manimutzu, chi no a andare a ambas manos a sa Geenna, a su fogu chi non bi istudat. &lt;t3/&gt;44&lt;t4/&gt;  &lt;t5/&gt;45&lt;t6/&gt; E si su pede tuo ti faghet iscàndalu, sega·ti·nde·lu: menzus est pro tene a intrare a sa vida tzopu, chi no a ti nche ghetarent in sa Geenna cun ambos pedes . &lt;t7/&gt;46&lt;t8/&gt;  &lt;t9/&gt;47&lt;t10/&gt; E si s'ogru tuo ti faghet iscàndalu, boga·ti·nche·lu: menzus est pro tene a intrare a su rennu de Deus a un'ogru, chi no a ti nche ghetarent cun ambos ogros in sa Geenna, &lt;t11/&gt;48&lt;t12/&gt; ue &lt;t13/&gt;su merme issoro non bi morit e su fogu non b'istudat &lt;t14/&gt;.  &lt;t15/&gt;49&lt;t16/&gt; Ca cadaunu l'ant a salire cun su fogu. &lt;t17/&gt;50&lt;t18/&gt; Cosa bona su sale; ma si su sale torrat bambu, cun ite l'azis a salire?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>45&lt;t0/&gt; Ordinò poi ai discepoli di salire sulla barca e precederlo sull'altra riva, verso Betsàida, mentre egli avrebbe licenziato la folla. &lt;t1/&gt;46&lt;t2/&gt; Appena li ebbe congedati, salì sul monte a pregare. &lt;t3/&gt;47&lt;t4/&gt; Venuta la sera, la barca era in mezzo al mare ed egli solo a terra. &lt;t5/&gt;48&lt;t6/&gt; Vedendoli però tutti affaticati nel remare, poiché avevano il vento contrario, già verso l'ultima parte della notte andò verso di loro camminando sul mare, e voleva oltrepassarli. &lt;t7/&gt;49&lt;t8/&gt; Essi, vedendolo camminare sul mare, pensarono: «È un fantasma», e cominciarono a gridare, &lt;t9/&gt;50&lt;t10/&gt; perché tutti lo avevano visto ed erano rimasti turbati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T075404Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T074812Z">
        <seg>45&lt;t0/&gt; A pustis lis aiat cumandadu a sos dischentes de artziare a sa barca e cumintzare a andare innantis suo, a cara a Betsàida, in s'ora chi issu nche fiat despedinde sa truma de zente. &lt;t1/&gt;46&lt;t2/&gt; In pessu chi nche los aiat mandados, fit artziadu a su monte a pregare. &lt;t3/&gt;47&lt;t4/&gt; Cando nche fit sero, sa barca fiat in mesu de su mare e issu fit a sa sola terra. &lt;t5/&gt;48&lt;t6/&gt; Bidende·los peroe totus istragos remende, ca su bentu li fit contràriu, a s'ùrtima parte de sa note fit mòvidu cara aissos caminende in su mare, e nche los cheriat colare. &lt;t7/&gt;49&lt;t8/&gt; Issos, bidende·lu caminende in su mare, aiant pessadu: «Est una pantàsima», e aiant cumintzadu a abboghinare, &lt;t9/&gt;50&lt;t10/&gt; ca totu cantos l'aiant bidu e fiant abarrados assustrados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>46&lt;t0/&gt; E giunsero a Gerico.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T183749Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T183741Z">
        <seg>46&lt;t0/&gt; E fint lòmpidos a Gèrico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>49&lt;t0/&gt; Allora Gesù si fermò e disse: «Chiamatelo!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T184222Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T184222Z">
        <seg>49&lt;t0/&gt; Tando Gesùs si fit firmadu e aiat naradu: «Mutide·lu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>4&lt;t0/&gt; si presentò Giovanni a battezzare nel deserto, predicando un battesimo di conversione per il perdono dei peccati. &lt;t1/&gt;5&lt;t2/&gt; Accorreva a lui tutta la regione della Giudea e tutti gli abitanti di Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T080606Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250911T093716Z">
        <seg>4 In su desertu Giuanne fit batizende e annuntziende unu batizu de cunversione pro su perdonu de sos pecados. 5 Nch'acudiat a ue fit issu zente dae cada logu de Giudea e totu sos de Gerusalemme,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>4 si presentò Giovanni a battezzare nel deserto, predicando un battesimo di conversione per il perdono dei peccati. 5 Accorreva a lui tutta la regione della Giudea e tutti gli abitanti di Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T094647Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082629Z">
        <seg>4 In su desertu Giuanne fit batizende e annuntziende unu batizu de cunversione pro su perdonu de sos pecados. 5 Nch'acudiant a ue fit zente dae cada logu de Giudea e totu sos de Gerusalemme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>5,1&lt;t0/&gt; Intanto giunsero all'altra riva del mare, nella regione dei Gerasèni. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Come scese dalla barca, gli venne incontro dai sepolcri un uomo posseduto da uno spirito immondo. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Egli aveva la sua dimora nei sepolcri e nessuno più riusciva a tenerlo legato neanche con catene, &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; perché più volte era stato legato con ceppi e catene, ma aveva sempre spezzato le catene e infranto i ceppi, e nessuno più riusciva a domarlo. &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Continuamente, notte e giorno, tra i sepolcri e sui monti, gridava e si percuoteva con pietre. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; Visto Gesù da lontano, accorse, gli si gettò ai piedi, &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; e urlando a gran voce disse: «Che hai tu in comune con me, Gesù, Figlio del Dio altissimo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T092215Z" creationid="carmi" creationdate="20251003T090548Z">
        <seg>5,1&lt;t0/&gt; E fint arribbados a s'àter'ala de su mare, in sa de sos Gerasenos. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Comente nde fiat faladu dae sa barca, aiat adoòbiadu dae sas tumbas un'òmine tocadu dae un'ispìritu titule. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Issu teniat sa domo in sas tumbas e nemos resessiat prus a lu prèndere mancu a cadena, &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; ca l'aiant presu bortas meda cun tzipos e cadenas, ma aiat semper truncadu sas cadenas e iscarteradu sos tzipos, e nemos nche resessiat a l'ammasedare. &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Die die e note note, intre sas tumbas e in sos montes, abboghinaiat e si s'iscudiat a pedra. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; Bidende a Gesùs dae largu, aiat assupridu, li si fiat ghetadu in dae in antis, &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; e abboghinende a boghe manna aiat naradu: «Ite mi ses chirchende, Gesùs, Fizu de Deus Soberanu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>53&lt;t0/&gt; Compiuta la traversata, approdarono e presero terra a Genèsaret. &lt;t1/&gt;54&lt;t2/&gt; Appena scesi dalla barca, la gente lo riconobbe, &lt;t3/&gt;55&lt;t4/&gt; e accorrendo da tutta quella regione cominciarono a portargli sui lettucci quelli che stavano male, dovunque udivano che si trovasse. &lt;t5/&gt;56&lt;t6/&gt; E dovunque giungeva, in villaggi o città o campagne, ponevano i malati nelle piazze e lo pregavano di potergli toccare almeno la frangia del mantello; e quanti lo toccavano guarivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T081703Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T081703Z">
        <seg>53&lt;t0/&gt; Traessadu su mare,  fint arribbados a su de Genèsaret e fint falados a terra,. &lt;t1/&gt;54&lt;t2/&gt; In pessu chi fiat pèndidu dae sa barca, sa gente l'aiat connotu deretu, &lt;t3/&gt;55&lt;t4/&gt; e acudiant dae totu cuddos tretos e aiant cumintzadu a nche li batire in sos letigheddos sos malàidos, a ue si siat intendiant chi fit. &lt;t5/&gt;56&lt;t6/&gt; E a ue si siat chi arribbaiat, in bidditzolos o tzitades o sartos, poniant sos malàidos in sas pratzas e lu pregaiant de li pòdere tocare a su mancu s'òrulu de su manteddu; e sos chi lu tocaiant sanaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>6,1&lt;t0/&gt; Partito quindi di là, andò nella sua patria e i discepoli lo seguirono. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Venuto il sabato, incominciò a insegnare nella sinagoga.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T071032Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T071032Z">
        <seg>6,1&lt;t0/&gt; Mòvidu duncas dae in cue, fit andadu a sa pàtria sua e sos dischentes l'aiant postu in fatu. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Bènnidu su sàbadu, aiat incumentzadu a fàghere a mastru in sa sinagoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>6&lt;t0/&gt; Seduti là erano alcuni scribi che pensavano in cuor loro: &lt;t1/&gt;7&lt;t2/&gt; «Perché costui parla così?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250919T091121Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073231Z">
        <seg>6&lt;t0/&gt; B'aiat sètzidos inie unos cantu mastros de leze chi in coro issoro si fint pensende: &lt;t1/&gt;7&lt;t2/&gt; «A it'est chi faeddat gosi custu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7,1&lt;t0/&gt; Allora si riunirono attorno a lui i farisei e alcuni degli scribi venuti da Gerusalemme. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Avendo visto che alcuni dei suoi discepoli prendevano cibo con mani immonde, cioè non lavate - &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; i farisei &lt;t5/&gt;infatti e tutti i Giudei non mangiano se non si sono lavate le mani fino al gomito, attenendosi alla tradizione degli antichi, &lt;t6/&gt;4&lt;t7/&gt; e tornando dal mercato non mangiano senza aver fatto le abluzioni, e osservano molte altre cose per tradizione, come lavature di bicchieri, stoviglie e oggetti di rame - &lt;t8/&gt;5&lt;t9/&gt; quei farisei e scribi lo interrogarono: «Perché i tuoi discepoli non si comportano secondo la tradizione degli antichi, ma prendono cibo con mani immonde?». &lt;t10/&gt;6&lt;t11/&gt; Ed egli rispose loro: «Bene ha profetato Isaia di voi, ipocriti, come sta scritto:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T094247Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T092307Z">
        <seg>7,1&lt;t0/&gt; Tando si fint riunidos a fùrriu a issu sos fariseos e unos cantu mastros de leze bènnidos dae Gerusalemme. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Bidende chi unos cantu dischentes suos chi fint pighende su màndigu cun sas manos brutas, est a nàrrere non sabunadas - &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; sos fariseos &lt;t5/&gt;difatis e totus sos Giudeos non bi màndigant si non s'ant sabunadu sas manos finas a su cuidale, segundu comente costumaiant sos antigos, &lt;t6/&gt;4&lt;t7/&gt; e torrende dae su mercadu non bi màndigant sena àere fatu sas ablutziones, e dant cara a medas àteras cosas pro traditzione, comente a sabunare sas tassas, sos isterzos e sos trastos de ràmene - &lt;t8/&gt;5&lt;t9/&gt; cuddos fariseos e mastros de leze l'aiant interrogadu: «Proite sos dischentes tuos non si cumportant segundu sa traditzione de sos antigos, ma pigant su màndigu cun manos brutas?». &lt;t10/&gt;6&lt;t11/&gt; Ed issu lis aiat naradu: «Isaia giai si nd'at pigadu ampramanu de bois, ipòcritas, dae su chi b'est iscritu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Invano essi mi rendono culto,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T094344Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T094344Z">
        <seg>7&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Issos mi faghent cultu de badas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7&lt;t0/&gt; Allora chiamò i Dodici, ed incominciò a mandarli a due a due e diede loro potere sugli spiriti immondi. &lt;t1/&gt;8&lt;t2/&gt; E ordinò loro che, oltre al bastone, non prendessero nulla per il viaggio: né pane, né bisaccia, né denaro nella borsa; &lt;t3/&gt;9&lt;t4/&gt; ma, calzati solo i sandali, non indossassero due tuniche. &lt;t5/&gt;10&lt;t6/&gt; E diceva loro: «Entrati in una casa, rimanetevi fino a che ve ne andiate da quel luogo. &lt;t7/&gt;11&lt;t8/&gt; Se in qualche luogo non vi riceveranno e non vi ascolteranno, andandovene, scuotete la polvere di sotto ai vostri piedi, a testimonianza per loro». &lt;t9/&gt;12&lt;t10/&gt; E partiti, predicavano che la gente si convertisse, &lt;t11/&gt;13&lt;t12/&gt; scacciavano molti demòni, ungevano di olio molti infermi e li guarivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T073459Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T073459Z">
        <seg>7&lt;t0/&gt; Tando aiat mutidu sos Dòighi, e aiat incumentzadu a los mandare a duos a duos e lis aiat dadu podere contra a sos ispìritos malos. &lt;t1/&gt;8&lt;t2/&gt; E lis aiat ordinadu chi, in prus de su bàculu, non pigarent nudda pro su biazu: nen pane, nen bèrtula, nen dinari in sa bussa; &lt;t3/&gt;9&lt;t4/&gt; ma, postos petzi sos sàndalos, non si bestirent duas tùnicas. &lt;t5/&gt;10&lt;t6/&gt; E lis naraiat: «Intrados a una domo, abarrade finas a cando bos nch'andais dae cuddu logu. &lt;t7/&gt;11&lt;t8/&gt; Si in carchi logu non bos ant a retzire e non bos ant a ascurtare, andende·bos·nche, ischitzinade·bos su prùere dae suta de pees, a testimonia pro issos». &lt;t9/&gt;12&lt;t10/&gt; E mòvidos, preigaiant chi sa gente s'esseret cunvertida, &lt;t11/&gt;13&lt;t12/&gt; nche bogaiant medas dimònios, frigaiant ozu a medas malàidos e los sanaiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7&lt;t0/&gt; Gesù intanto si ritirò presso il mare con i suoi discepoli e lo seguì molta folla dalla Galilea. &lt;t1/&gt;8&lt;t2/&gt; Dalla Giudea e da Gerusalemme e dall'Idumea e dalla Transgiordania e dalle parti di Tiro e Sidone una gran folla, sentendo ciò che faceva, si recò da lui. &lt;t3/&gt;9&lt;t4/&gt; Allora egli pregò i suoi discepoli che gli mettessero a disposizione una barca, a causa della folla, perché non lo schiacciassero. &lt;t5/&gt;10&lt;t6/&gt; Infatti ne aveva guariti molti, così che quanti avevano qualche male gli si gettavano addosso per toccarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250926T155138Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073233Z">
        <seg>7&lt;t0/&gt; Tando Gesùs cun sos dischentes suos fint mòvidu a mare e l'aiat postu in fatu unu fiotu mannu de zente dae Galilea. &lt;t1/&gt;8&lt;t2/&gt; Dae  Giudea e dae Gerusalemme e dae s'Idumea e dae s’àter’ala su riu Giordanu, dae sos oros de Tiru e Sidone trumas e trumas de zente nche l'aiat sighidu ca aiant intesu su chi aiat fatu. &lt;t3/&gt;9&lt;t4/&gt; Tando issu los aiat pregados a sos dischentes suos pro chi li aerent postu a disponimentu una barca, pro chi sa truma manna de zente no l'iscrefiaret. &lt;t5/&gt;10&lt;t6/&gt; Ca nd'aiat sanadu medas, gasi chi sos chi fint fertos dae maladia si nche li betaiant a subra pro lu tocarent.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>8,1&lt;t0/&gt; In quei giorni, essendoci di nuovo molta folla che non aveva da mangiare, chiamò a sé i discepoli e disse loro: &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; «Sento compassione di questa folla, perché già da tre giorni mi stanno dietro e non hanno da mangiare. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Se li rimando digiuni alle proprie case, verranno meno per via; e alcuni di loro vengono di lontano». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Gli risposero i discepoli: «E come si potrebbe sfamarli di pane qui, in un deserto?». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; E domandò loro: «Quanti pani avete?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T085125Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T103829Z">
        <seg>8,1&lt;t0/&gt; In cuddas dies, bi fit torra una truma manna de zente chi no aiat ite mandigare, aiat mutidu a ube fit issu a sos dischentes e lis aiat naradu: &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; «Mi batit làstima custa truma, ca bi sunt giai tres dies in fatu meu e no ant de ite mandigare. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Si los nche mando zèunos a domo issoro, s'ant a pèrdere in caminu; e de issos unos cantu nche benint dae tesu». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; L'aiant rispostu sos dischentes: «E pro nche lis catzare su fàmene ite pane si lis podet dare inoghe, in unu desertu?». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; E lis aiat pregontadu: «Cantos panes tenides?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>8&lt;t0/&gt; Ma Gesù, avendo subito conosciuto nel suo spirito che così pensavano tra sé, disse loro: «Perché pensate così nei vostri cuori? &lt;t1/&gt;9&lt;t2/&gt; Che cosa è più facile: dire al paralitico: Ti sono rimessi i peccati, o dire: Alzati, prendi il tuo lettuccio e cammina? &lt;t3/&gt;10&lt;t4/&gt; Ora, perché sappiate che il Figlio dell'uomo ha il potere sulla terra di rimettere i peccati, &lt;t5/&gt;11&lt;t6/&gt; ti ordino - disse al paralitico - alzati, prendi il tuo lettuccio e va' a casa tua». &lt;t7/&gt;12&lt;t8/&gt; Quegli si alzò, prese il suo lettuccio e se ne andò in presenza di tutti e tutti si meravigliarono e lodavano Dio dicendo: «Non abbiamo mai visto nulla di simile!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T075547Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073237Z">
        <seg>8&lt;t0/&gt; Ma Gesùs, aende connotu deretu in s'ispìritu suo ite totu si fint pensende, lis aiat naradu: «Pro ite seis pensende gosi in coros bostros? &lt;t1/&gt;9&lt;t2/&gt; Ite est prus fàtzile: a li nàrrere a su màrture: Ti sunt perdonados sos pecados, o a li nàrrere: Pesa·ti·nde, piga su corcadorzu tuo e camina? &lt;t3/&gt;10&lt;t4/&gt; Tando, pro chi iscais chi su fizu de s'òmine tenet su podere de perdonare sos pecados in sa terra , &lt;t5/&gt;11&lt;t6/&gt; Ti lu òrdino - aiat naradu a su màrturu - pesa·ti·nde, piga su letigheddu tuo e bae·ti·nche a domo tua». &lt;t7/&gt;12&lt;t8/&gt; Cuddu si nde fit pesadu, s'aiat pigadu in fatu su corcadorzu suo e si nche fit andadu cara a totus e totus si fiant meravizados e li torraiant glòria a Deus narende: «Cosa gosi no nd'amus mai bidu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>8&lt;t0/&gt; Trascurando il comandamento di Dio, voi osservate la tradizione degli uomini». &lt;t1/&gt;9&lt;t2/&gt; E aggiungeva: «Siete veramente abili nell'eludere il comandamento di Dio, per osservare la vostra tradizione. &lt;t3/&gt;10&lt;t4/&gt; Mosè infatti disse: &lt;t5/&gt;Onora tuo padre e tua madre&lt;t6/&gt;, e &lt;t7/&gt;chi maledice il padre e la madre sia messo a morte&lt;t8/&gt;. &lt;t9/&gt;11&lt;t10/&gt; Voi invece dicendo: Se uno dichiara al padre o alla madre: è &lt;t11/&gt;Korbàn&lt;t12/&gt;, cioè offerta sacra, quello che ti sarebbe dovuto da me, &lt;t13/&gt;12&lt;t14/&gt; non gli permettete più di fare nulla per il padre e la madre, &lt;t15/&gt;13&lt;t16/&gt; annullando così la parola di Dio con la tradizione che avete tramandato voi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T100518Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T100518Z">
        <seg>8&lt;t0/&gt; Discuidende su cumandamentu de Deus, bois rispetades sa traditzione de sos òmines». &lt;t1/&gt;9&lt;t2/&gt; E in prus aiat naradu: «Seis àbiles a beru a nche lassare su cumandamentu de Deus, pro osservare sa traditzione bostra. &lt;t3/&gt;10&lt;t4/&gt; Moses difatis aiat naradu: &lt;t5/&gt;Onora a babbu tuo e a mama tua&lt;t6/&gt;, e &lt;t7/&gt;chie maleighet su babbu e sa mama siat postu a morte&lt;t8/&gt;. &lt;t9/&gt;11&lt;t10/&gt; Bois imbetzes narende: Si unu declarat a su babbu o a sa mama: est &lt;t11/&gt;Korbàn&lt;t12/&gt;, est a nàrrere oferta sacra, sa chi ti dia dèpere deo, &lt;t13/&gt;12&lt;t14/&gt; no li permitedas prus de fàghere nudda pro su babbu e sa mama, &lt;t15/&gt;13&lt;t16/&gt; annuddende gasi sa paràula de Deus cun sa traditzione chi ais imparadu bois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>8 Ma Gesù, avendo subito conosciuto nel suo spirito che così pensavano tra sé, disse loro: «Perché pensate così nei vostri cuori? 9 Che cosa è più facile: dire al paralitico: Ti sono rimessi i peccati, o dire: Alzati, prendi il tuo lettuccio e cammina? 10 Ora, perché sappiate che il Figlio dell'uomo ha il potere sulla terra di rimettere i peccati, 11 ti ordino - disse al paralitico - alzati, prendi il tuo lettuccio e va' a casa tua». 12 Quegli si alzò, prese il suo lettuccio e se ne andò in presenza di tutti e tutti si meravigliarono e lodavano Dio dicendo: «Non abbiamo mai visto nulla di simile!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T110053Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250918T110053Z">
        <seg>[fuzzy]8&lt;t0/&gt; Ma Gesùs, aende subidu connotu in s'ispìritu suo chi gasi pessaiant intre sese, lis aiat naradu: «Ca pessades gasi in sos coros bostros? &lt;t1/&gt;9&lt;t2/&gt; Ite est prus fàtzile: nàrrere a su paralìticu: Ti sunt torrados a pònnere sos pecados, o nàrrere: Pesados, pigas su tuo lettuccio e caminat? &lt;t3/&gt;10&lt;t4/&gt; Como, ca iscais chi su Fìgiu de s'òmine tenet su podere subra de sa terra de torrare a pònnere sos pecados, &lt;t5/&gt;11&lt;t6/&gt; t'òrdino - aiat naradu a su paralìticu - pesados, pigas su tuo lettuccio e anda a domo tua». &lt;t7/&gt;12&lt;t8/&gt; Cuddos si fiat pesadu, pigadas su suo lettuccio e si nche fiat andadu a presèntzia de totus e totus si fiant meravigiados e lodaiant Deus narende: «No amus mai bidu nudda de sìmile!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9,1&lt;t0/&gt; E diceva loro: «In verità vi dico: vi sono alcuni qui presenti, che non morranno senza aver visto il regno di Dio venire con potenza».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T082151Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T080834Z">
        <seg>9,1&lt;t0/&gt; E lis aiat naradu: «In veridade bos naro: bi nd'at unos cantu inoghe presentes, chi non si nch'ant a mòrrere sena àere bidu su rennu de Deus benende cun potèntzia».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9&lt;t0/&gt; In quei giorni Gesù venne da Nazaret di Galilea e fu battezzato nel Giordano da Giovanni. &lt;t1/&gt;10&lt;t2/&gt; E, uscendo dall'acqua, vide aprirsi i cieli e lo Spirito discendere su di lui come una colomba. &lt;t3/&gt;11&lt;t4/&gt; E si sentì una voce dal cielo: «Tu sei il Figlio mio prediletto, in te mi sono compiaciuto».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T083236Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073041Z">
        <seg>In cuddas dies Gesùs fit bènnidu dae Nàzaret de Galilea e Giuanne l'aiat batizadu in su Giordanu. 10 E comente nde fit bessende dae s'abba, aiat bidu sos chelos aberende·si e s'Ispìritu falende subra a issu comente a una columba. 11 E nde fit bènnida una boghe dae chelos: «Tue ses su Fizu meu, su prus istimadu, a tie ti tenzo in prètziu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9&lt;t0/&gt; Mentre scendevano dal monte, ordinò loro di non raccontare a nessuno ciò che avevano visto, se &lt;t1/&gt;non dopo che il Figlio dell'uomo fosse risuscitato dai morti. &lt;t2/&gt;10&lt;t3/&gt; Ed essi tennero per sé la cosa, domandandosi però che cosa volesse dire risuscitare dai morti. &lt;t4/&gt;11&lt;t5/&gt; E lo interrogarono: «Perché gli scribi dicono che prima deve venire Elia?». &lt;t6/&gt;12&lt;t7/&gt; Egli rispose loro: «Sì, prima viene Elia e ristabilisce ogni cosa; ma come sta scritto del Figlio dell'uomo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T090402Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T080247Z">
        <seg>9&lt;t0/&gt; Pendende dae su monte, lis aiat ordinadu de non contare a nemmos su chi aiant bidu, innantis chi su Fizu de s'òmine esseret torradu a bida dae sos mortos. &lt;t2/&gt;10&lt;t3/&gt; E issos si l'aiant mantesa pro issos sa cosa, pregontende·si de ite fit custu torrare a bida dae sos mortos. &lt;t4/&gt;11&lt;t5/&gt; E l'aiant porrogadu: «A it'est chi sos mastros de leze narant chi in antis devet bènnere Elia?». &lt;t6/&gt;12&lt;t7/&gt; Issu tando lis aiat naradu: «Eja, in antis benit Elia e torrat cada cosa in trassa; ma it'est chi b'est iscritu de su Fìgiu de s'òmine?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9 In quei giorni Gesù venne da Nazaret di Galilea e fu battezzato nel Giordano da Giovanni. 10 E, uscendo dall'acqua, vide aprirsi i cieli e lo Spirito discendere su di lui come una colomba. 11 E si sentì una voce dal cielo: «Tu sei il Figlio mio prediletto, in te mi sono compiaciuto».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T111620Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082654Z">
        <seg>9 In cuddas dies Gesùs fiat bènnidu dae Nàzaret de Galilea e Giuanne l'aiat batizadu in su Giordanu. 10 E comente si nche fiat bessende dae s'abba, aiat bidu aberende·si sos chelos e s'Ispìritu falende subra a issu comente una columba. 11 E nde fit bènnida una boghe dae chelos: «Tue ses su Fizu meu, su prus istimadu, a tie ti tenzo in prètziu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Abbiate sale in voi stessi e siate in pace gli uni con gli altri».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T083246Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T083246Z">
        <seg>Zugezas sale intro de bois etotu e siazis in paghe apare».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Alla vista di Gesù lo spirito scosse con convulsioni il ragazzo ed egli, caduto a terra, si rotolava spumando. &lt;t13/&gt;21&lt;t14/&gt; Gesù interrogò il padre: «Da quanto tempo gli accade questo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T093315Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T093132Z">
        <seg>Bidende a Gesùs s'ispìritu aiat ischitzinadu a su piseddu chi si fit totu intortigadu e issu, rutu a terra, si roddulaiat boghende ispruma. &lt;t13/&gt;21&lt;t14/&gt; Gesùs aiat dimandadu a su babbu: «Dae cantu tempus l'est pighende gasi?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora Pietro lo prese in disparte, e si mise a rimproverarlo. &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; Ma egli, voltatosi e guardando i discepoli, rimproverò Pietro e gli disse: «Lungi da me, satana!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T074051Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T074051Z">
        <seg>Tando Pedru si l'aiat pigadu a banda, e aiat cumintzadu a lu brigare. &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; Ma issu, zirende·si e abbaidende·si sos dischentes, aiat brigadu Pietro e l'aiat naradu: «A largu dae mene, sàtana!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora il re disse alla ragazza: «Chiedimi quello che vuoi e io te lo darò». &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; E le fece questo giuramento: «Qualsiasi cosa mi chiederai, te la darò, fosse anche la metà del mio regno». &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; La ragazza uscì e disse alla madre: «Che cosa devo chiedere?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T081311Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T081311Z">
        <seg>Tando su re l'aiat naradu a sa pitzoca: «Pedi·mi su chi cheres e deo ti l'apo a dare». &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; E l'aiat fatu custu giuramentu: «Totu su chi m'as a pedire, ti l'apo a dare, siat fintzas sa metade de su rennu meu». &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; Sa pitzoca fit essida e l'aiat naradu a sa mama: «Ite li devo pedire?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora lo svegliarono e gli dissero: «Maestro, non t'importa che moriamo?». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; Destatosi, sgridò il vento e disse al mare: «Taci, calmati!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T104224Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T104224Z">
        <seg>Tando l'aiant ischidadu e l'aiant naradu: «Mastru, non t'importat chi morimus?». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; Essende·si ispabilladu, aiat briadu su bentu e aiat naradu a su mare: «Calla, calma·ti!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Alzati, ti chiama!». &lt;t1/&gt;50&lt;t2/&gt; Egli, gettato via il mantello, balzò in piedi e venne da Gesù. &lt;t3/&gt;51&lt;t4/&gt; Allora Gesù gli disse: «Che vuoi che io ti faccia?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T184454Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T184454Z">
        <seg>Pesa ca t'est mutinde!». &lt;t1/&gt;50&lt;t2/&gt; Issu, imboladu su manteddu, fit brincadu a sa ritza e si fit acurtziadu a Gesùs. &lt;t3/&gt;51&lt;t4/&gt; Tando Gesùs l'aiat naradu: «Ite cheres a ti fàghere?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Andate a vedere».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T073526Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T073526Z">
        <seg>Bazi a bìdere».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Avete il cuore indurito? &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; &lt;t9/&gt;Avete occhi e non vedete, avete orecchi e non udite&lt;t10/&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251007T084021Z" creationid="carmi" creationdate="20251007T084021Z">
        <seg>Ello su coro intostadu zughides?? &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; &lt;t9/&gt;Zughende ogros non bi bidides, zughende origras non bi intendides&lt;t10/&gt;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Bestemmia!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250919T091142Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073233Z">
        <seg>Frastimende est!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>C'era un uomo che aveva una mano inaridita, &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e lo osservavano per vedere se lo guariva in giorno di sabato per poi accusarlo. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Egli disse all'uomo che aveva la mano inaridita: «Mettiti nel mezzo!». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Poi domandò loro: «È lecito in giorno di sabato fare il bene o il male, salvare una vita o toglierla?». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Ma essi tacevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250926T145206Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073207Z">
        <seg>e bi fit un'òmine chi giughiat una manu sica, &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e lu fint abbaidende pro bìdere si lu diat àere sanadu in die de sàbadu, pro l'incurpare a pustis. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Issu li aiat naradu a s'òmine chi zughiat sa manu sica: «Pesa·ti·nde e pone·ti in mesu a totus!». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Posca lis aiat pregontadu: «A est lìtzitu in die de sàbadu a fàghere cosa de bonu o cosa de malu, a sarvare una vida o a nche l'ispèrdere?». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Ma issos abbarraiant a sa muda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>C'erano anche altre barche con lui. &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; Nel frattempo si sollevò una gran tempesta di vento e gettava le onde nella barca, tanto che ormai era piena. &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Egli se ne stava a poppa, sul cuscino, e dormiva.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T102804Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T102514Z">
        <seg>B'aiat fintzas àteras barcas cun issu. &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; In tantu si fit pesada una turmenta manna de bentu e iscotulaiat sas undas a sa barca, tantu chi oramai nche fit prena. &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Issu si nde fit abarradu in pupa, in unu cabidale, dormidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Che deve soffrire molto ed essere disprezzato. &lt;t8/&gt;13&lt;t9/&gt; Orbene, io vi dico che Elia è già venuto, ma hanno fatto di lui quello che hanno voluto, come sta scritto di lui».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T090040Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T090040Z">
        <seg>Chi devet patire meda e chi lu devent minusprejare. &lt;t8/&gt;13&lt;t9/&gt; Duncas, deo bos naro chi Elia est giai bènnidu, ma ant fatu de issu su chi ant chèrfidu, comente de issu est iscritu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Chi può rimettere i peccati se non Dio solo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250919T080843Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073234Z">
        <seg>Chie est chi podet perdonare sos pecados si non Deus ebbia?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Comanda persino agli spiriti immondi e gli obbediscono!». 28 La sua fama si diffuse subito dovunque nei dintorni della Galilea.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T100044Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082714Z">
        <seg>Cumandat finas a sos ispìritos malos e li ponent mente!»28 Sa fama sua si fit ispainada deretu in totue a inghìriu de sa Galilea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Comanda persino agli spiriti immondi e gli obbediscono!». &lt;t13/&gt;28&lt;t14/&gt; La sua fama si diffuse subito dovunque nei dintorni della Galilea.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T075447Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073219Z">
        <seg>Cumanda finas a sos ispìritos malu e li ponent mente!». &lt;t13/&gt;28&lt;t14/&gt; Sa fama sua si fit ispainada deretu in totue a inghìriu de sa Galilea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Diceva infatti: &lt;t5/&gt;28&lt;t6/&gt; «Se riuscirò anche solo a toccare il suo mantello, sarò guarita». &lt;t7/&gt;29&lt;t8/&gt; E subito le si fermò il flusso di sangue, e sentì nel suo corpo che era stata guarita da quel male.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T094016Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T093822Z">
        <seg>Naraiat difatis: &lt;t5/&gt;28&lt;t6/&gt; «Si nch'apo a resessire fintzas a li tocare petzi su manteddu, apo a èssere sanada». &lt;t7/&gt;29&lt;t8/&gt; E deretu si li fit firmada sa pèrdida de sàmbene, e s'aiat intesu in sa carena chi fit sanada dae cuddu male.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Dichiarava così mondi tutti gli alimenti. &lt;t11/&gt;20&lt;t12/&gt; Quindi soggiunse: «Ciò che esce dall'uomo, questo sì contamina l'uomo. &lt;t13/&gt;21&lt;t14/&gt; Dal di dentro infatti, cioè dal cuore degli uomini, escono le intenzioni cattive: fornicazioni, furti, omicidi, &lt;t15/&gt;22&lt;t16/&gt; adultèri, cupidigie, malvagità, inganno, impudicizia, invidia, calunnia, superbia, stoltezza. &lt;t17/&gt;23&lt;t18/&gt; Tutte queste cose cattive vengono fuori dal di dentro e contaminano l'uomo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T092356Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T092356Z">
        <seg>Gasi declaraiat  netos totu sos alimentos. &lt;t11/&gt;20&lt;t12/&gt; Tando aiat azuntu: «Su chi nde bessit dae s'òmine, cussu eja chi impestat s'òmine. &lt;t13/&gt;21&lt;t14/&gt; Ca est dae intro, est a nàrrere de su coro de sos òmines, chi nde bessit s'idea mala: malas artes, furas, mortes, &lt;t15/&gt;22&lt;t16/&gt; adultèrios, disizos, malesas, traitorias, disonestade, ogriania, calùnnia, mannosidade /artivesa, machine. &lt;t17/&gt;23&lt;t18/&gt; Totu custas cosas malas nde bessint dae banda de intro e impestant sa persone».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E accertatisi, riferirono: «Cinque pani e due pesci». &lt;t11/&gt;39&lt;t12/&gt; Allora ordinò loro di farli mettere tutti a sedere, a gruppi, sull'erba verde. &lt;t13/&gt;40&lt;t14/&gt; E sedettero tutti a gruppi e gruppetti di cento e di cinquanta. &lt;t15/&gt;41&lt;t16/&gt; Presi i cinque pani e i due pesci, levò gli occhi al cielo, pronunziò la benedizione, spezzò i pani e li dava ai discepoli perché li distribuissero; e divise i due pesci fra tutti. &lt;t17/&gt;42&lt;t18/&gt; Tutti mangiarono e si sfamarono, &lt;t19/&gt;43&lt;t20/&gt; e portarono via dodici ceste piene di pezzi di pane e anche dei pesci. &lt;t21/&gt;44&lt;t22/&gt; Quelli che avevano mangiato i pani erano cinquemila uomini.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T074429Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T074429Z">
        <seg>E aende averguadu, aiant naradu: «Chimbe panes e duos pisches». &lt;t11/&gt;39&lt;t12/&gt; Tando lis aiat cumandadu de pònnere totus a si sètzere, a fiotos, in s'erba birde. &lt;t13/&gt;40&lt;t14/&gt; E si fint istèrridos totus a tropas e tropeddas de chentu e de chimbanta. &lt;t15/&gt;41&lt;t16/&gt; Aiat pigadu sos chimbe panes e sos duos pisches, aiat abbaidadu a chelu, aiat beneitu, aiat truncadu sos panes e los aiat dadu a sos dischentes pro bi los aporrire; e aiat partzidu sos duos pisches intre totus. &lt;t17/&gt;42&lt;t18/&gt; Totus aiant mandigadu e si fiant tatados, &lt;t19/&gt;43&lt;t20/&gt; e si nd'aiant carradu dòighi cofas prenas de cantos de pane e gasi etotu de pische. &lt;t21/&gt;44&lt;t22/&gt; Sos chi aiant mandigadu fint chimbemiza òmines.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E che sapienza è mai questa che gli è stata data?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T072051Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T072051Z">
        <seg>E ite sabiesa est mai custa chi l'ant dadu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E chiamarono il cieco dicendogli: «Coraggio!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T184228Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T184228Z">
        <seg>E aiant mutidu a su tzurpu narende·li: «Coràgiu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E di cose simili ne fate molte».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T100529Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T100529Z">
        <seg>E de cosas gasi nde faghides medas».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E gli spiriti immondi uscirono ed entrarono nei porci e il branco si precipitò dal burrone nel mare; erano circa duemila e affogarono uno dopo l'altro nel mare. &lt;t5/&gt;14&lt;t6/&gt; I mandriani allora fuggirono, portarono la notizia in città e nella campagna e la gente si mosse a vedere che cosa fosse accaduto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T093753Z" creationid="carmi" creationdate="20251003T090701Z">
        <seg>E sos ispìritos titulea nde fint bessidos e nche fint intrados a sos porcos e su grustu si fiat ispentumadu dae su trèmene a su mare; fiant belle duamiza e nche fint afogados un'in fatu a s'àteru in mare. &lt;t5/&gt;14&lt;t6/&gt; E tando sos porcarzos si fint fuidos, aiant contadu sa noa in tzitade e in su sartu e sa zente fit mòvida a bìdere ite b'aiat acontèssidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E guardandoli tutt'intorno con indignazione, rattristato per la durezza dei loro cuori, disse a quell'uomo: «Stendi la mano!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250926T150354Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073213Z">
        <seg>E abbaidende·si·los totu a inghìriu arrennegadu e intristidu pro sa duresa de sos coros issoro, li aiat naradu a s'òmine: «Illònghia sa manu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E il cieco a lui: «Rabbunì, che io riabbia la vista!». &lt;t5/&gt;52&lt;t6/&gt; E Gesù gli disse: «Va', la tua fede ti ha salvato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T184746Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T184746Z">
        <seg>E su tzurpu a issu: «Rabbunì, torra·mi sa bista!». &lt;t5/&gt;52&lt;t6/&gt; E Gesùs l'aiat naradu: «Bae, sa fide tua t'at sarvadu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E il fanciullo diventò come morto, sicché molti dicevano: «È morto». &lt;t25/&gt;27&lt;t26/&gt; Ma Gesù, presolo per mano, lo sollevò ed egli si alzò in piedi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T093540Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T093540Z">
        <seg>E su pitzocu s'est fatu chi pariat mortu, tantu chi medas naraiant: «Nch'est mortu». &lt;t25/&gt;27&lt;t26/&gt; Ma Gesùs, comente l'aiat pigadu a sa manu, l'aiat pesadu e issu si nche fit pesadu a sa ritza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E le sue sorelle non stanno qui da noi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T072312Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T072312Z">
        <seg>E sas sorres no istant inoghe ube semus nois?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E li congedò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T085550Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251007T085550Z">
        <seg>E los aiat saludados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E mentre partiva da Gerico insieme ai discepoli e a molta folla, il figlio di Timèo, Bartimèo, cieco, sedeva lungo la strada a mendicare. &lt;t1/&gt;47&lt;t2/&gt; Costui, al sentire che c'era Gesù Nazareno, cominciò a gridare e a dire: «Figlio di Davide, Gesù, abbi pietà di me!». &lt;t3/&gt;48&lt;t4/&gt; Molti lo sgridavano per farlo tacere, ma egli gridava più forte: «Figlio di Davide, abbi pietà di me!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T184212Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T184212Z">
        <seg>E cando moviat dae Gèrico paris cun sos dischentes e cun una truma manna, su fizu de Timèo, Bartimèo, tzurpu, fit setzidu in s'atza de su caminu pedinde sa limùsina. &lt;t1/&gt;47&lt;t2/&gt; Custu, intendende chi bi fit Gesùs su Nazarenu, aiat cumintzadu a abboghinare e a nàrrere: «O su Fizu de Dàvide, Gesùs, tene piedade de mene!». &lt;t3/&gt;48&lt;t4/&gt; Medas lu briaiant pro lu fàghere callare, ma issu abboghinaiat prus a forte: «O su Fizu de Dàvide, tene piedade de mene!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E molti ascoltandolo rimanevano stupiti e dicevano: «Donde gli vengono queste cose?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T071909Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T071909Z">
        <seg>E medas ascurtende·lu abarraiant ispantados e naraiant: «Dae ue si li benint custas cosas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E non vi ricordate, &lt;t11/&gt;19&lt;t12/&gt; quando ho spezzato i cinque pani per i cinquemila, quante ceste colme di pezzi avete portato via?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251007T084320Z" creationid="carmi" creationdate="20251007T084320Z">
        <seg>Non bos nd'ammentades de cando apo partzidu chimbe panes pro cuddos chimbemiza, cantas cofas prenas de cantzos nd'azis carradu?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E quando fu in casa, chiese loro: «Di che cosa stavate discutendo lungo la via?». &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Ed essi tacevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T095059Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T095059Z">
        <seg>E cando fit in domo, lis aiat dimandadu: «De ite fiais chistionende in caminu?». &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; E issos abbarraiant a sa muda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E questi prodigi compiuti dalle sue mani? &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Non è costui il carpentiere, il figlio di Maria, il fratello di Giacomo, di Ioses, di Giuda e di Simone?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T072209Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T072209Z">
        <seg>E custos prodìgios cumpridos dae sas manos suas? &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; No est custu su mastru de linna, su fizu de Maria, su frade de Giagu, de Ioses, de Giuda e de Simone?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E si facevano battezzare da lui nel fiume Giordano, confessando i loro peccati. 6 Giovanni era vestito di peli di cammello, con una cintura di pelle attorno ai fianchi, si cibava di locuste e miele selvatico 7 e predicava: «Dopo di me viene uno che è più forte di me e al quale io non son degno di chinarmi per sciogliere i legacci dei suoi sandali. 8 Io vi ho battezzati con acqua, ma egli vi battezzerà con lo Spirito Santo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T103459Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082651Z">
        <seg>e issu los batizaiat in su riu Giordanu, comente cunfessaiant sos pecados issoro. 6 Giuanne giughiat posta una beste de pilos de camellu, cun una chintorza de pedde in lumbos, mandigaiat tzilibirche e mele agreste 7 e preigaiat: «In fatu meu est benende unu chi est prus forte de mene e chi deo non so dignu de chinarmi a l'isòrvere sas corrias de sos sàndalos. 8 Deo b'apo batizados cun abba, ma issu b'at a batizare cun s'Ispìritu Santo».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E si facevano battezzare da lui nel fiume Giordano, confessando i loro peccati. &lt;t3/&gt;6&lt;t4/&gt; Giovanni era vestito di peli di cammello, con una cintura di pelle attorno ai fianchi, si cibava di locuste e miele selvatico &lt;t5/&gt;7&lt;t6/&gt; e predicava: «Dopo di me viene uno che è più forte di me e al quale io non son degno di chinarmi per sciogliere i legacci dei suoi sandali. &lt;t7/&gt;8&lt;t8/&gt; Io vi ho battezzati con acqua, ma egli vi battezzerà con lo Spirito Santo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T082234Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073031Z">
        <seg>e issu los batizaiat in su riu Giordanu, comente cunfessaiant sos pecados issoro. 6 Giuanne giughiat posta una beste de pilos de camellu, cun una chintorza de pedde in lumbos, e mandigaiat tzilibirche e mele agreste. 7 E preigaiat: «In fatu meu est benende unu chi est prus forte de mene e chi deo non so dignu de m'incrinare a l'isòrvere sas corrias de sos sàndalos. 8 Deo bos apo batizados cun abba, ma issu b'at a batizare cun s'Ispìritu Santu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E si riunì attorno a lui una folla enorme, tanto che egli salì su una barca e là restò seduto, stando in mare, mentre la folla era a terra lungo la riva. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Insegnava loro molte cose in parabole e diceva loro nel suo insegnamento: &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; «Ascoltate.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T095317Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091547Z">
        <seg>E si fit atrumada a inghìriu suo una truma manna meda, tantu chi issu nche fit artziadu a una barca e in cue si fit sètzidu, issu in mare e totu sa truma fit in terra in s'oru de mare. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Lis fit imparende cosas meda cun paràbulas e lis aiat naradu in s'imparu suo: &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; «Ascurtade!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E si scandalizzavano di lui. &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Ma Gesù disse loro: «Un profeta non è disprezzato che nella sua patria, tra i suoi parenti e in casa sua». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; E non vi potè operare nessun prodigio, ma solo impose le mani a pochi ammalati e li guarì. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; E si meravigliava della loro incredulità.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T072610Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T072610Z">
        <seg>E issu lis pariat iscandulosu. &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Ma Gesùs lis aiat naradu: «Unu profeta no est dispretziadu si non in sa pàtria sua, intre sos parentes suos e in domo sua». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; E non b'aiat pòdidu operare perunu prodìgiu, ma aiat impostu petzi sas manos a pagos malàidos e los aiat sanados. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; E si meravizaiat de comente issos non bi crediant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E subito riacquistò la vista e prese a seguirlo per la strada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T184833Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T184833Z">
        <seg>E deretu li fit torrada sa bista e aiat pigadu a li pònnere in fatu in su caminu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ecco, io mando il mio messaggero davanti a te,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250924T102852Z" creationid="carmi" creationdate="20250911T080740Z">
        <seg>"Mira, so mandende su nùntziu meu cara a tie,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ecco, uscì il seminatore a seminare. &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Mentre seminava, una parte cadde lungo la strada e vennero gli uccelli e la divorarono. &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Un'altra cadde fra i sassi, dove non c'era molta terra, e subito spuntò perché non c'era un terreno profondo; &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; ma quando si levò il sole, restò bruciata e, non avendo radice, si seccò. &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; Un'altra cadde tra le spine; le spine crebbero, la soffocarono e non diede frutto. &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; E un'altra cadde sulla terra buona, diede frutto che venne su e crebbe, e rese ora il trenta, ora il sessanta e ora il cento per uno». &lt;t15/&gt;9&lt;t16/&gt; E diceva: «Chi ha orecchi per intendere intenda!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T103952Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091553Z">
        <seg>Unu massaju fit essidu a semenare. &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; E comente fit semenende, parte nche fit ruta caminu caminu e nde fint arribbados puzones e si nche l'aiant mandigadu totu. &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; àter'una parte nche fit ruta in mesu a sa pedra, ue non b'aiat terra meda, e deretu aiat rebuddidu ca non b'aiat terrinu fungudu; &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; ma cando fit bessidu su sole, nche l'aiat brusiada e, non tenende raighina, si fit sicadu. &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; Un'àtera nche fit ruta in mesu a s'ispina; s'ispina fit crèschida, l'aiat afocada e no aiat bogadu frutu. &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; E una àtera nche fit ruta in terrinu bonu, aiat bogadu frutu, creschende e demprende, e aiat rèndidu a su trinta, o a su sessanta o a su chentu pro unu». &lt;t15/&gt;9&lt;t16/&gt; E naraiat: «Chie zughet origras pro intèndere, intendat!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli disse loro: &lt;t1/&gt;11&lt;t2/&gt; «A voi è stato confidato il mistero del regno di Dio; a quelli di fuori invece tutto viene esposto in parabole, &lt;t3/&gt;12&lt;t4/&gt; perché:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251014T074039Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091602Z">
        <seg>E  issu lis aiat naradu: &lt;t1/&gt;11&lt;t2/&gt; «A bois est dadu su mistèriu de su rennu de Deus; a sos de foras imbetzes totu est postu in paràbulas, &lt;t3/&gt;12&lt;t4/&gt; pro chi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli disse: &lt;t25/&gt;11&lt;t26/&gt; «Chi ripudia la propria moglie e ne sposa un'altra, commette adulterio contro di lei; &lt;t27/&gt;12&lt;t28/&gt; se la donna ripudia il marito e ne sposa un altro, commette adulterio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T094740Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T094740Z">
        <seg>E issu lis aiat naradu: &lt;t25/&gt;11&lt;t26/&gt; «Chie nche dispatzat a sa muzere e si còjuat cun un'àtera, faghet adultèriu contra a issa; &lt;t27/&gt;12&lt;t28/&gt; si sa fèmina nche dispatzat a su maridu e si còjuat cun un'àteru, faghet adultèriu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli rispose: «Dall'infanzia; &lt;t15/&gt;22&lt;t16/&gt; anzi, spesso lo ha buttato persino nel fuoco e nell'acqua per ucciderlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T093432Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T093432Z">
        <seg>Ed issu aiat rispostu: «Dae minore; &lt;t15/&gt;22&lt;t16/&gt; antzis, medas bortas nche l'at ghetadu fintzas a su fogu e a modde pro lu bochire.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed entrato in una casa, voleva che nessuno lo sapesse, ma non potè restare nascosto. &lt;t1/&gt;25&lt;t2/&gt; Subito una donna che aveva la sua figlioletta posseduta da uno spirito immondo, appena lo seppe, andò e si gettò ai suoi piedi. &lt;t3/&gt;26&lt;t4/&gt; Ora, quella donna che lo pregava di scacciare il demonio dalla figlia era greca, di origine siro-fenicia. &lt;t5/&gt;27&lt;t6/&gt; Ed egli le disse: «Lascia prima che si sfamino i figli; non è bene prendere il pane dei figli e gettarlo ai cagnolini». &lt;t7/&gt;28&lt;t8/&gt; Ma essa replicò: «Sì, Signore, ma anche i cagnolini sotto la tavola mangiano delle briciole dei figli». &lt;t9/&gt;29&lt;t10/&gt; Allora le disse: «Per questa tua parola va', il demonio è uscito da tua figlia».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T093315Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T092503Z">
        <seg>E intradu a una domo, cheriat a no l'ischire nemos, ma non aiat fatu a abbarrare cuadu. &lt;t1/&gt;25&lt;t2/&gt; Deretu una fèmina chi teniat sa fizighedda tenta dae un'ispìritu titule, in pessu chi l'aiat ischidu, fit andada e si li fit betada a pedes. &lt;t3/&gt;26&lt;t4/&gt; Sa fèmina chi lu pregaiat de nche bogare su dimòniu dae sa fìgia fit grega, de arrampu siro-fenìtziu. &lt;t5/&gt;27&lt;t6/&gt; E issu li aiat naradu: «Lassa innantis chi si tatent sos fizos; non b'andat bene a nde li pigare su pane a sos fìzos e a nche betare a sos cateddos». &lt;t7/&gt;28&lt;t8/&gt; Ma issa li aiat torradu: «Eja, Sennore, ma sos cateddos puru, suta de sa mesa, màndigant frighinias de sos fizos». &lt;t9/&gt;29&lt;t10/&gt; Tando Gesùs li aiat naradu: «Pro custas paràulas tua bae, su dimòniu nd'est bessidu dae fiza tua».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed erano enormemente stupiti in se stessi, &lt;t13/&gt;52&lt;t14/&gt; perché non avevano capito il fatto dei pani, essendo il loro cuore indurito.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T075823Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T075823Z">
        <seg>E fint a beru ispandados meda, &lt;t13/&gt;52&lt;t14/&gt; ca no aiant cumpresu su fatu de sos panes, sende intostade su coro issoro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed essi, lasciato il loro padre Zebedèo sulla barca con i garzoni, lo seguirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T092216Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073204Z">
        <seg>E issos, lassadu su babbu Zebedeu in sa barca paris cun sos zorronaderis, li aiant postu in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Egli, alzatosi, lo seguì.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250919T082356Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073242Z">
        <seg>Issu si nde fit pesadu e l'aiat postu in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Era infatti molta la folla che andava e veniva e non avevano più neanche il tempo di mangiare. &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Allora partirono sulla barca verso un luogo solitario, in disparte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T072257Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T072257Z">
        <seg>Difatis sa sa truma chi andaiat e beniat fiat manna meda e issos non teniant prus mancu su tempus de mandigare. &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Tando fint mòvidos in sa barca cara a unu logu assoladu, a disbanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Esci da quell'uomo». 26 E lo spirito immondo, straziandolo e gridando forte, uscì da lui. 27 Tutti furono presi da timore, tanto che si chiedevano a vicenda: «Che è mai questo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T095530Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082712Z">
        <seg>Essi·nde dae cussu òmine». 26 E s'ispìritu malu, turmentende·lu e abboghinende a boghe manna, nche fit essidu a foras. 27 Totus cantos fint ispantados, tantu chi si dimandaiant a pare: «Ello it'est custu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Esci da quell'uomo». &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; E lo spirito immondo, straziandolo e gridando forte, uscì da lui. &lt;t11/&gt;27&lt;t12/&gt; Tutti furono presi da timore, tanto che si chiedevano a vicenda: «Che è mai questo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T101032Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073216Z">
        <seg>Essi·nde dae cuss'òmine». &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; E s'ispìritu malu, turmentende·lu e abboghinende a boghe manna, nche fit essidu foras dae issu. &lt;t11/&gt;27&lt;t12/&gt; Totus cantos fint tentos dae sa timoria, tantu chi si dimandaiant a pare: «Ello it'est custu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Essi furono presi da grande stupore. &lt;t15/&gt;43&lt;t16/&gt; Gesù raccomandò loro con insistenza che nessuno venisse a saperlo e ordinò di darle da mangiare.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T095738Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T095738Z">
        <seg>Issos fint abbarrados ispantados. &lt;t15/&gt;43&lt;t16/&gt; Gesùs si fit racumandadu cun issos cun insistèntzia chi nemos deviat ischire e aiat cumandadu de li dare a mandigare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Finché hanno lo sposo con loro, non possono digiunare. &lt;t3/&gt;20&lt;t4/&gt; Ma verranno i giorni in cui sarà loro tolto lo sposo e allora digiuneranno. &lt;t5/&gt;21&lt;t6/&gt; Nessuno cuce una toppa di panno grezzo su un vestito vecchio; altrimenti il rattoppo nuovo squarcia il vecchio e si forma uno strappo peggiore. &lt;t7/&gt;22&lt;t8/&gt; E nessuno versa vino nuovo in otri vecchi, altrimenti il vino spaccherà gli otri e si perdono vino e otri, ma vino nuovo in otri nuovi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251010T154413Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250919T075656Z">
        <seg>Fintzas a cando s'isposu est paris cun issos, non podent zeunare. &lt;t3/&gt;20&lt;t4/&gt; Ma ant a bènnere dies chi nde lis ant a pigare s'isposu e tando ant a abbarrare a sa zeuna. &lt;t5/&gt;21&lt;t6/&gt; Nemos li ponet unu tzàpulu de pannu ruzu a unu bestire betzu; sinono s'azunta noa nch'iscòrriat su betzu e s'iscòrriu bessit prus mannu.&lt;t7/&gt;22&lt;t8/&gt; E nemos ghetat binu nou in urdes betzos, sinono su binu nche crebat sos urdes e si nde perdet binu e urdes, ma binu nou in urdes noos».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Fino a quando dovrò sopportarvi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T092709Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T092709Z">
        <seg>Finas a cando bos apo a dèvere bajulare?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Fino a quando starò con voi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T092700Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T092700Z">
        <seg>Finas a cando apo a èssere paris cun bois?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gesù andava attorno per i villaggi, insegnando.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T072638Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T072638Z">
        <seg>Gesùs andaiat a fùrriu dae una bidda a s'àtera, faghende a mastu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Dobbiamo andar noi a comprare duecento denari di pane e dare loro da mangiare?». &lt;t9/&gt;38&lt;t10/&gt; Ma egli replicò loro: «Quanti pani avete?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T073451Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T073451Z">
        <seg>L'aiant naradu: «Devimus andare nois a comporare dughentos dinaris de pane e lis dare de mandigare?». &lt;t9/&gt;38&lt;t10/&gt; Ma issu lis aiat naradu: «Cantos panes zughides totu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Dodici». &lt;t13/&gt;20&lt;t14/&gt; «E quando ho spezzato i sette pani per i quattromila, quante sporte piene di pezzi avete portato via?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251007T084507Z" creationid="carmi" creationdate="20251007T084507Z">
        <seg>L'aiant naradu: «Dòighi». &lt;t13/&gt;20&lt;t14/&gt; «E cando apo patzidu sete panes pro cuddos batormiza, cantas isportas prenas de cantzos nd'azis carradu?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Sette». &lt;t15/&gt;21&lt;t16/&gt; E disse loro: «Non capite ancora?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251007T084653Z" creationid="carmi" creationdate="20251007T084653Z">
        <seg>L'aiant naradu: «Sete». &lt;t15/&gt;21&lt;t16/&gt; E lis aiat naradu: «Galu a lu cumprèndere sezis?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Sette». &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; Gesù ordinò alla folla di sedersi per terra.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T085139Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T104145Z">
        <seg>L'aiant naradu: «Sete». &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; Gesùs aiat ordinadu a sa truma de si sèere in terra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli risposero: «Lo possiamo». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; E Gesù disse: «Il calice che io bevo anche voi lo berrete, e il battesimo che io ricevo anche voi lo riceverete. &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Ma sedere alla mia destra o alla mia sinistra non sta a me concederlo; è per coloro per i quali è stato preparato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T182925Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T182925Z">
        <seg>L'aiant naradu: «giai podimus». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; E Gesùs aiat naradu: «Dae càlighe dae ue bufo deo bois puru ais a bufare, e su batizu chi deo retzo bois puru l'ais a retzire. &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Ma a sèere a sa dereta o a sa manca mea non so deo a lu cuntzèdere; est pro sos chi s'est ammaniadu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli risposero: &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; «Concedici di sedere nella tua gloria uno alla tua destra e uno alla tua sinistra». &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Gesù disse loro: «Voi non sapete ciò che domandate.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T182406Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T182406Z">
        <seg>L'aiant naradu: &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; «Cuntzede·nos de sèere in sa glòria tua unu a dereta tua e unu a manca tua». &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Gesùs lis aiat naradu: «Bois no ischides su chi seis pedende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ho detto ai tuoi discepoli di scacciarlo, ma non ci sono riusciti». &lt;t9/&gt;19&lt;t10/&gt; Egli allora in risposta, disse loro: «O generazione incredula!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T092640Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T092640Z">
        <seg>Apo naradu a sos dischentes tuos de nche lu bogare, ma non nche sunt resèssidos». &lt;t9/&gt;19&lt;t10/&gt; Issu tando lis aiat rispostu narende·li: «O generatzione sena fide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Il vento cessò e vi fu grande bonaccia. &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Poi disse loro: «Perché siete così paurosi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T104400Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T104400Z">
        <seg>Su bentu aiat tzessadu e si fit asseliadu bene. &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Posca lis aiat naradu: «Proite seis gasi time time?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>In verità vi dico: non sarà dato alcun segno a questa generazione». &lt;t3/&gt;13&lt;t4/&gt; E lasciatili, risalì sulla barca e si avviò all'altra sponda.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T090258Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251007T090258Z">
        <seg>In veridade bos naro: non apo a dare perunu sinnu a custa generatzione». &lt;t3/&gt;13&lt;t4/&gt; E lassados, fit torradu a artziare a sa barca e si fit aviadu a s'àtera banda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Io so chi tu sei: il santo di Dio». 25 E Gesù lo sgridò: «Taci!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T094649Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082711Z">
        <seg>Deo isco chie tue ses: su santu de Deus». 25 E Gesùs l'aiat briadu: «Càglia a sa muda!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Io so chi tu sei: il santo di Dio». &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; E Gesù lo sgridò: «Taci!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T103758Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073214Z">
        <seg>Deo l'isco chie ses: su santu de Deus». &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; E Gesùs l'aiat brigadu: «Càglia a sa muda!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La bambina non è morta, ma dorme». &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Ed essi lo deridevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T095400Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T095400Z">
        <seg>Sa pitzinna non nch'est morta, ma est dormida». &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; E issos si la ridiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La folla accorse di nuovo a lui e di nuovo egli l'ammaestrava, come era solito fare. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; E avvicinatisi dei farisei, per metterlo alla prova, gli domandarono: «È lecito ad un marito ripudiare la propria moglie?». &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Ma egli rispose loro: «Che cosa vi ha ordinato Mosè?». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Dissero: «Mosè ha permesso di &lt;t7/&gt;scrivere un atto di ripudio e di rimandarla&lt;t8/&gt;». &lt;t9/&gt;5&lt;t10/&gt; Gesù disse loro: «Per la durezza del vostro cuore egli scrisse per voi questa norma. &lt;t11/&gt;6&lt;t12/&gt; Ma all'inizio della creazione &lt;t13/&gt;Dio li creò maschio e femmina;&lt;t14/&gt; &lt;t15/&gt;7&lt;t16/&gt; &lt;t17/&gt;per questo l'uomo lascerà suo padre e sua madre e i due saranno una carne sola&lt;t18/&gt;. &lt;t19/&gt;8&lt;t20/&gt; Sicché non sono più due, ma una sola carne. &lt;t21/&gt;9&lt;t22/&gt; L'uomo dunque non separi ciò che Dio ha congiunto». &lt;t23/&gt;10&lt;t24/&gt; Rientrati a casa, i discepoli lo interrogarono di nuovo su questo argomento.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T094512Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T094512Z">
        <seg>E torra sa zente fit acudida a curtzu suo e torra issu si fit postu a lis fàghere a mastru, comente costumaiat. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; E fariseos li si fint acostiados, pro l'iscumproare, e li aiant pregontadu: «A l'est lìtzitu a unu maridu a nche dispatzare a sa muzere ?». &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Ma issu lis aiat naradu: «Ite bos at cumandadu Moses?». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Aiant naradu: «Moses at permìtidu de &lt;t7/&gt;iscrìere un'àutu de refudu e de nche la dispatzare&lt;t8/&gt;». &lt;t9/&gt;5&lt;t10/&gt; Gesùs lis aiat naradu: «Pro more de su coro tostu bostru bos l'at iscrita custa norma. &lt;t11/&gt;6&lt;t12/&gt; Ma a su cumintzu de sa creatzione &lt;t13/&gt;Deus los at fatos mascru e fèmina;&lt;t14/&gt; &lt;t15/&gt;7&lt;t16/&gt; &lt;t17/&gt;pro custu s'òmine at a lassare su babbu e sa mama e ant a èssere una carre ebbia cun sa fèmina &lt;t18/&gt;. &lt;t19/&gt;8&lt;t20/&gt; E gasi non sunt prus duos, ma una carre ebbia. &lt;t21/&gt;9&lt;t22/&gt; E duncas s'òmine no iscrobet su chi Deus at aunidu». &lt;t23/&gt;10&lt;t24/&gt; Torrados a domo, sos dischentes l'aiant porrogadu torra subra de custu arresonu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La mia casa sarà chiamata</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251010T100633Z" creationid="carmi" creationdate="20251010T100633Z">
        <seg>E lis imparaiat narende "No est a beru chi b'est iscritu: a Domo mea l'ant a nàrrere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La stese e la sua mano fu risanata. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; E i farisei uscirono subito con gli erodiani e tennero consiglio contro di lui per farlo morire.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250926T152858Z" creationid="carmi" creationdate="20250924T073216Z">
        <seg>E issu l'aiat illonghiada e sa manu sua fit torra sana. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt;E tando sos fariseos fint bessidos deretu, e  paris cun sos erodianos aiant cumintzadu a fàghere cumbinu pro comente l'ispèrdere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma egli subito rivolse loro la parola e disse: «Coraggio, sono io, non temete!». &lt;t11/&gt;51&lt;t12/&gt; Quindi salì con loro sulla barca e il vento cessò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T075613Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T075613Z">
        <seg>Issu deretu lis aiat faeddadu e lis aiat naradu: «Corazu, so deo, non timedas!». &lt;t11/&gt;51&lt;t12/&gt; Duncas fiat artziadu cun issos a sa barca e su bentu aiat sessadu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma egli, cacciati tutti fuori, prese con sé il padre e la madre della fanciulla e quelli che erano con lui, ed entrò dove era la bambina. &lt;t11/&gt;41&lt;t12/&gt; Presa la mano della bambina, le disse: «Talità kum», che significa: «Fanciulla, io ti dico, alzati!». &lt;t13/&gt;42&lt;t14/&gt; Subito la fanciulla si alzò e si mise a camminare; aveva dodici anni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T095553Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T095553Z">
        <seg>Ma issu, bogados totu cantos a foras, s'aiat pigadu in fatu suo su babbu e sa mama de sa pitzinna e sos chi fiant paris cun issu, e fiat intradu a ue fit sa pitzinna. &lt;t11/&gt;41&lt;t12/&gt; Pighende·li sa manu a sa pitzinna, l'aiat naradu: «Talità kum», chi cheret nàrrere: «Pitzoca, deo ti naro, pesa·ti!». &lt;t13/&gt;42&lt;t14/&gt; Deretu sa pitzoca si fit pesada e si fit posta a caminare; teniat dòighi annos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma più egli lo raccomandava, più essi ne parlavano &lt;t11/&gt;37&lt;t12/&gt; e, pieni di stupore, dicevano: «Ha fatto bene ogni cosa; fa udire i sordi e fa parlare i muti!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T094609Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T094354Z">
        <seg>Ma prus issu los pretzetaiat, prus issos nde faeddaiant &lt;t11/&gt;37&lt;t12/&gt; e, ispantados meda, naraiant: «At fatu bene cada cosa; faghet intèndere sos surdos e faghet faeddare sos mudos!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma se tu puoi qualcosa, abbi pietà di noi e aiutaci». &lt;t17/&gt;23&lt;t18/&gt; Gesù gli disse: «Se tu puoi!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T090258Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T090258Z">
        <seg>Ma si tue podes calicuna cosa, tene piedade de nois e azua·nos». &lt;t17/&gt;23&lt;t18/&gt; Gesùs l'aiat naradu: «Si tue pode!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Marco</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250911T075924Z" creationid="carmi" creationdate="20250911T075924Z">
        <seg>Marcu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Molta folla lo seguiva e gli si stringeva intorno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T101243Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T092311Z">
        <seg>
'astringhiat a inghìriu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Nessuno è buono, se non Dio solo. &lt;t3/&gt;19&lt;t4/&gt; Tu conosci i comandamenti: &lt;t5/&gt;Non uccidere, non commettere adulterio, non rubare, non dire falsa testimonianza&lt;t6/&gt;, non frodare, &lt;t7/&gt;onora il padre e la madre&lt;t8/&gt;».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251009T143453Z" creationid="carmi" creationdate="20251009T143453Z">
        <seg>Nemos est bonu, francu Deus e issu ebbia. &lt;t3/&gt;19&lt;t4/&gt; Tue connosches sos cumandamentos: &lt;t5/&gt;No ochias, non fatzas adultèriu, non fures, non nàres testimonia farsa&lt;t6/&gt;, no ingannes, &lt;t7/&gt;onora a babbu e a mama tua&lt;t8/&gt;».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non avete ancora fede?». &lt;t11/&gt;41&lt;t12/&gt; E furono presi da grande timore e si dicevano l'un l'altro: «Chi è dunque costui, al quale anche il vento e il mare obbediscono?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T104633Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T104546Z">
        <seg>Galu non tenides fide?». &lt;t11/&gt;41&lt;t12/&gt; E los aiat postos a tìmere meda e si naraiant s'unu a s'àteru: «Ma tando chie est custu, chi fintzas su bentu e su mare li ponent in mente?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non capite che tutto ciò che entra nell'uomo dal di fuori non può contaminarlo, &lt;t9/&gt;19&lt;t10/&gt; perché non gli entra nel cuore ma nel ventre e va a finire nella fogna?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T091441Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T091441Z">
        <seg>No lu cumprendides chi totu su chi intrat a s'òmine dae ala de foras no lu podet impestare, &lt;t9/&gt;19&lt;t10/&gt; ca no l'intrat a su coro ma a sa bentre e nch'acabbat in sa fogna?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non intendete e non capite ancora?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251007T083815Z" creationid="carmi" creationdate="20251007T083815Z">
        <seg>Galu a intèndere e a cumprèndere sezis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>O piuttosto per metterla sul lucerniere? &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Non c'è nulla infatti di nascosto che non debba essere manifestato e nulla di segreto che non debba essere messo in luce. &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; Se uno ha orecchi per intendere, intenda!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251002T092532Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251002T092532Z">
        <seg>O prusaprestu pro la pònnere subra de s'isperàgliu? &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Non b'at nudda difatis de cuare e chi non si podat ammustrare e nudda de segretu chi non si depat pònnere in lughe. &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; Si unu giughet origras pro intèndere, intendat!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Per la via infatti avevano discusso tra loro chi fosse il più grande. &lt;t3/&gt;35&lt;t4/&gt; Allora, sedutosi, chiamò i Dodici e disse loro: «Se uno vuol essere il primo, sia l'ultimo di tutti e il servo di tutti». &lt;t5/&gt;36&lt;t6/&gt; E, preso un bambino, lo pose in mezzo e abbracciandolo disse loro:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T100259Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T095444Z">
        <seg>Difatis, in caminu fint a chistione intre issos pro chie esseret su prus mannu. &lt;t3/&gt;35&lt;t4/&gt; Tando, si fit sètzidu, aiat mutidu a sos Dòighi e lis aiat naradu: «Si unu si cheret su primu, chi siat s'ùrtimu de totus e su tzeracu de totus». &lt;t5/&gt;36&lt;t6/&gt; E, pigadu unu pitzinnu, l'aiat postu in mesu e afrantzende·lu lis aiat naradu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Perché disturbi ancora il Maestro?». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Ma Gesù, udito quanto dicevano, disse al capo della sinagoga: «Non temere, continua solo ad aver fede!». &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; E non permise a nessuno di seguirlo fuorché a Pietro, Giacomo e Giovanni, fratello di Giacomo. &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Giunsero alla casa del capo della sinagoga ed egli vide trambusto e gente che piangeva e urlava. &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; Entrato, disse loro: «Perché fate tanto strepito e piangete?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T095326Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T095326Z">
        <seg>Proite ses galu disturbende a su Mastru?». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Ma Gesùs, intendende su chi fint narende, aiat naradu a su mere de sa sinagoga: «Non timas, depes solu sighire a tènnere fide!». &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; E no aiat permìtidu a nemos de lu sighire francu a Pedru, Giagu e Giuanne, frade de Giagu. &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Fint lòmpidos a sa domo de su capu de sa sinagoga e issu aiat bidu badalocu e zente chi fit pranghende e abboghinende. &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; Comente fit intradu, lis aiat naradu: «Proite seis faghende totu custu bacanu e ses pranghende?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Perché tu non pensi secondo Dio, ma secondo gli uomini».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T074115Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T074115Z">
        <seg>Ca non ses pensende segundu Deus, ma segundu sos òmines».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Perché tutto è possibile presso Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251010T094717Z" creationid="carmi" creationdate="20251010T094605Z">
        <seg>Ca Deus podet totu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Pietro gli rispose: «Tu sei il Cristo». &lt;t5/&gt;30&lt;t6/&gt; E impose loro severamente di non parlare di lui a nessuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T080009Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T072036Z">
        <seg>Pedru l'aiat rispòndidu: «Tue ses su Cristos». &lt;t5/&gt;30&lt;t6/&gt; E lis aiat cumandadu cun severidade a non nde nàrrere a nemmos de issu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Portatelo da me». &lt;t11/&gt;20&lt;t12/&gt; E glielo portarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251008T092758Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251008T092758Z">
        <seg>Batide·nche·lu a ue so deo». &lt;t11/&gt;20&lt;t12/&gt; E bi l'aiant batidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Potete bere il calice che io bevo, o ricevere il battesimo con cui io sono battezzato?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T182527Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T182527Z">
        <seg>Podides bufare dae su càlighe dae ue bufo deo, o retzire su batizu comente m'ant batizadu a mie?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Prendendo di nuovo in disparte i Dodici, cominciò a dir loro quello che gli sarebbe accaduto: &lt;t1/&gt;33&lt;t2/&gt; «Ecco, noi saliamo a Gerusalemme e il Figlio dell'uomo sarà consegnato ai sommi sacerdoti e agli scribi: lo condanneranno a morte, lo consegneranno ai pagani, &lt;t3/&gt;34&lt;t4/&gt; lo scherniranno, gli sputeranno addosso, lo flagelleranno e lo uccideranno; ma dopo tre giorni risusciterà».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251013T182100Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251013T182100Z">
        <seg>Torrende a si pigare a bandas a sos Dòighi, aiat cumintzadu a lis nàrrere su chi li diat èssere acontèssidu: &lt;t1/&gt;33&lt;t2/&gt; «Mirade, nois artziamus a Gerusalemme e su Fizu de s'òmine l'ant a cunsignare a sos prides mannos e a sos mastros de leze: l'ant a cundennare a morte, l'ant a cunsignare a sos paganos, &lt;t3/&gt;34&lt;t4/&gt; l'ant a inzuriare, l'ant a gruspire a subra, l'ant a flagellare e l'ant a bochire; ma a pustis de tres dies at a torrare a bivu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Presi allora quei sette pani, rese grazie, li spezzò e li diede ai discepoli perché li distribuissero; ed essi li distribuirono alla folla. &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; Avevano anche pochi pesciolini; dopo aver pronunziata la benedizione su di essi, disse di distribuire anche quelli. &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; Così essi mangiarono &lt;t15/&gt;e si saziarono; e portarono via sette sporte di pezzi avanzati. &lt;t16/&gt;9&lt;t17/&gt; Erano circa quattromila.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251007T085536Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251007T085536Z">
        <seg>Aia pigadu tando cuddos sete panes, aiat torradu gràtzias, los aiat truncados e lis los aiat dados a sos dischentes a si los partzire; e issos lis los aiant partzidos a sa truma. &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; Teniant fintzas pagos pisches; a pustis de lis àere dadu sa beneditzione a issos, aiat naradu de partzire fintzas cuddos. &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; Gasi issos aiant mandigadu &lt;t15/&gt;e si fint satzados; e nch'aiant pigadu sete isportas de cantos chi b'aiat abbarradu. &lt;t16/&gt;9&lt;t17/&gt; Fint belle bator mìgia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Quella rispose: «La testa di Giovanni il Battista». &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; Ed entrata di corsa dal re fece la richiesta dicendo: «Voglio che tu mi dia subito su un vassoio la testa di Giovanni il Battista». &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; Il re divenne triste; tuttavia, a motivo del giuramento e dei commensali, non volle opporle un rifiuto. &lt;t11/&gt;27&lt;t12/&gt; Subito il re mandò una guardia con l'ordine che gli fosse portata la testa. &lt;t13/&gt;28&lt;t14/&gt; La guardia andò, lo decapitò in prigione e portò la testa su un vassoio, la diede alla ragazza e la ragazza la diede a sua madre. &lt;t15/&gt;29&lt;t16/&gt; I discepoli di Giovanni, saputa la cosa, vennero, ne presero il cadavere e lo posero in un sepolcro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251006T071641Z" creationid="carmi" creationdate="20251006T071641Z">
        <seg>Cudda aiat naradu: «Sa conca de Giuanne su Batista». &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; E fit intrada currende ube su re, li aiat pedidu narende: «Chèrgio chi tue mi dias deretu in una safata sa conca de Giuanne su Batista». &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; Su re nde fiat intristidu; nointames, pro su giuramentu fatu a sos cumbidados, non las aiat chertu torrare su chi nono. &lt;t11/&gt;27&lt;t12/&gt; Su re aiat mandadu deretu una guàrdia cun s'òrdine de nche li batire sa conca de Giuanne. &lt;t13/&gt;28&lt;t14/&gt; Sa guàrdia fit andada, l'aiat isconcadu in presone e nch'aiat giutu sa conca in una safata, l'aiat dada a sa pitzoca e sa pitzoca l'aiat dada a sa mama. &lt;t15/&gt;29&lt;t16/&gt; Sos de dischentes de Giuanne, cando l'ant ischidu, fint bènnidos, nd'aiant pigadu su mortu e l'aiant postu in una tumba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Questo popolo mi onora con le labbra,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T094307Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T094307Z">
        <seg>Custu pòpulu m'onorat a paràulas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Sei venuto a rovinarci!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250922T093828Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073211Z">
        <seg>A nos arruinare ses bènnidu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si diceva: «Giovanni il Battista è risuscitato dai morti e per questo il potere dei miracoli opera in lui». &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Altri invece dicevano: «È Elia»; altri dicevano ancora: «È un profeta, come uno dei profeti». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; Ma Erode, al sentirne parlare, diceva: «Quel Giovanni che io ho fatto decapitare è risuscitato!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T074340Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T074340Z">
        <seg>Naraiant: «Giuanne su Batista est risuscitadu dae sos mortos e pro custu su podere de sos miràculos òperat pro more suo». &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Àteros imbetzes naraiant: «Est Elia»; àteros naraiant galu: «Est unu profeta, che a unu de sos profetas». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; Ma Erode, chi nd'aiat intesu faeddare, naraiat: «Cuddu Giuanne chi deo apo fatu isconcare est torradu a biu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si recarono allora da Gesù e gli dissero: «Perché i discepoli di Giovanni e i discepoli dei farisei digiunano, mentre i tuoi discepoli non digiunano?». &lt;t1/&gt;19&lt;t2/&gt; Gesù disse loro: «Possono forse digiunare gli invitati a nozze quando lo sposo è con loro?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250923T084555Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250919T074345Z">
        <seg>Fint andados tando a ue Gesùs e li aiant naradu: «Proite sos dischentes de Giuanne e sos dischentes de sos fariseos sunt zeunende, e sos dischentes tuos nono?». &lt;t1/&gt;19&lt;t2/&gt; Gesùs lis aiat naradu: «A podent zeunare sos cumbidados a unu cojuviu cando b'est s'isposu paris cun issos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si seppe che era in casa 2 e si radunarono tante persone, da non esserci più posto neanche davanti alla porta, ed egli annunziava loro la parola.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T110027Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250918T110027Z">
        <seg>[fuzzy]Si fiat ischidu chi fiat in domo &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e si radunarono pessones meda, de non nch'èssere prus postu mancu dae in antis sa ghenna, e issu annunziava issos sa paràula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si seppe che era in casa &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e si radunarono tante persone, da non esserci più posto neanche davanti alla porta, ed egli annunziava loro la parola.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20250919T083932Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073228Z">
        <seg> Aiant ischidu chi fit in domo &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e gente meda aiat abbojadu, chi non b'aiat prus logu mancu in dae in antis a sa gianna, e issu lis nuntziaiat sa paràula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si trasfigurò davanti a loro &lt;t1/&gt;3&lt;t2/&gt; e le sue vesti divennero splendenti, bianchissime: nessun lavandaio sulla terra potrebbe renderle così bianche. &lt;t3/&gt;4&lt;t4/&gt; E apparve loro Elia con Mosè e discorrevano con Gesù. &lt;t5/&gt;5&lt;t6/&gt; Prendendo allora la parola, Pietro disse a Gesù: «Maestro, è bello per noi stare qui; facciamo tre tende, una per te, una per Mosè e una per Elia!». &lt;t7/&gt;6&lt;t8/&gt; Non sapeva infatti che cosa dire, poiché erano stati presi dallo spavento. &lt;t9/&gt;7&lt;t10/&gt; Poi si formò una nube che li avvolse nell'ombra e uscì una voce dalla nube: «Questi è il Figlio mio prediletto; ascoltatelo!». &lt;t11/&gt;8&lt;t12/&gt; E subito guardandosi attorno, non videro più nessuno, se non Gesù solo con loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251008T085632Z" creationid="carmi" creationdate="20251008T080240Z">
        <seg>Si fiat trasfiguradu in dae in antis issoro &lt;t1/&gt;3&lt;t2/&gt; e sas bestes suas si fint fatas nidas lughentes, biancas che nie: perunu samunadore in sa terra las diat pòdere fàghere gasi biancas. &lt;t3/&gt;4&lt;t4/&gt; E lis fint aparèssidos Elias cun Mosès e arresonaiant cun Gesùs. &lt;t5/&gt;5&lt;t6/&gt; E tando aiat cumintzadu a faeddare Pedru narende·li a Gesùs: «Su Mastru, est cosa bella pro nois a istare inoghe; faghimus tres tendas, una pro tene, una pro Mosès e una pro Elias!». &lt;t7/&gt;6&lt;t8/&gt; Difatis no ischiat ite nàrrere, ca los aiat tentos una timoria manna. &lt;t9/&gt;7&lt;t10/&gt; E una nue fiat essida e los aiat inghiriados cun s'umbra sua e nce fiat essida una boghe dae sa nue: «Custu est Fizu meu su prus istimadu; ascurtade·lu!». &lt;t11/&gt;8&lt;t12/&gt; E totu in una, abbaidende totu a inghìriu, no aiant bidu prus a nemmos, petzi Gesùs bi fit cun issos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ti scongiuro, in nome di Dio, non tormentarmi!». &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; Gli diceva infatti: «Esci, spirito immondo, da quest'uomo!». &lt;t15/&gt;9&lt;t16/&gt; E gli domandò: «Come ti chiami?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T092508Z" creationid="carmi" creationdate="20251003T090555Z">
        <seg>Ti lu prego, in nùmene de Deus, non mi turmentes!». &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; Difatis, Gesùs li naraiat: «Bessi-nche a foras, ispìritu tìtule, dae cust'òmine!». &lt;t15/&gt;9&lt;t16/&gt; E l'aiat pregontadu: «Ite ti naras?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Tutto è possibile per chi crede». &lt;t19/&gt;24&lt;t20/&gt; Il padre del fanciullo rispose ad alta voce: «Credo, aiutami nella mia incredulità». &lt;t21/&gt;25&lt;t22/&gt; Allora Gesù, vedendo accorrere la folla, minacciò lo spirito immondo dicendo: «Spirito muto e sordo, io te l'ordino, esci da lui e non vi rientrare più». &lt;t23/&gt;26&lt;t24/&gt; E gridando e scuotendolo fortemente, se ne uscì.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251009T092241Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251009T092241Z">
        <seg>Totu est possìbile pro chi creet». &lt;t19/&gt;24&lt;t20/&gt; Su babbu de su pitzocu aiat rispòndidu a arta boghe: «Creo, azua·mi in s'incredulidade mea». &lt;t21/&gt;25&lt;t22/&gt; Tando Gesùs, bidende acùrrere sa truma, aiat minetzadu s'ispìritu titule narende: «Ispìritu mutu e surdu, deo ti l'òrdino, essi·nche dae issu e non bi torres prus». &lt;t23/&gt;26&lt;t24/&gt; E abboghinende e ischitzinende·lu a forte, si nde fit essidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Una dottrina nuova insegnata con autorità.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250918T075143Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T073218Z">
        <seg>Una dutrina noa imparada cun autoridade.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Va' in pace e sii guarita dal tuo male».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251003T094617Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251003T094617Z">
        <seg>Bae in paghe e sias sanada dae su male tuo».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>egli ti preparerà la strada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T113654Z" creationid="carmi" creationdate="20250911T081554Z">
        <seg>issu t'at a aprontare su caminu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>guardino, ma non vedano, ascoltino, ma non intendano,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T081418Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091605Z">
        <seg>abbàident, ma non bidant, ascurtent, ma non cumprendant,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>insegnando dottrine che sono precetti di uomini&lt;t0/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T094411Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T094411Z">
        <seg>faghende·si a mastros de dutrinas chi sunt pretzetos de òmines&lt;t0/&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>ma il suo cuore è lontano da me.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251006T094320Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20251006T094320Z">
        <seg>ma su coro suo est a largu dae mene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>perché non si convertano e venga loro perdonato&lt;t0/&gt;».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20251014T075333Z" creationid="carmi" creationdate="20251002T091608Z">
        <seg>gasi chi non si cunvertant e siant perdonados&lt;t0/&gt;».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>preparate la strada del Signore,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T090127Z" creationid="carmi" creationdate="20250911T081604Z">
        <seg>aprontade su caminu de su Sennore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>raddrizzate i suoi sentieri,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250915T090457Z" creationid="carmi" creationdate="20250912T082618Z">
        <seg>adderetade sas àndalas suas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>raddrizzate i suoi sentieri&lt;t0/&gt;,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="Gianfranco" changedate="20250924T102913Z" creationid="carmi" creationdate="20250911T093556Z">
        <seg>adderetade sas àndalas suas."</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>«Mi chiamo Legione, gli rispose, perché siamo in molti». &lt;t17/&gt;10&lt;t18/&gt; E prese a scongiurarlo con insistenza perché non lo cacciasse fuori da quella regione.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="carmi" changedate="20251003T092817Z" creationid="carmi" creationdate="20251003T090654Z">
        <seg>«Legione mi naro, l'aiat naradu, ca semus in medas». &lt;t17/&gt;10&lt;t18/&gt; E aiat atacadu a lu pregare meda de non nche lu bogare dae cussos oros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
  </body>
</tmx>
